CAPÍTULO XII

LA ORGANIZACIÓN TERRITORIAL DEL ESTADO Y LAS COMPETENCIAS DE LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

SUMARIO: 1. La previsiones constitucionales relativas a la organización territorial del Estado.—2. La formación del Estado autonómico.—3. El desarrollo del Estado autonómico.—4. El papel de la jurisprudencia constitucional en la consolidación del Estado autonómico.—5. El Derecho constitucional autonómico.—6. Características generales del Estado Autonómico.—6.1. La distribución de competencias entre el Estado y las Comunidades Autónomas.—6.1.1. Régimen jurídico de las competencias autonómicas.—6.1.2. Evolución de la distribución competencial.—6.2. Las relaciones de cooperación y colaboración.—6.3. La participación de las CCAA en los asuntos europeos.—6.4. La financiación de las Comunidades Autónomas.—6.5. La situación actual del Estado Autonómico.—7. Las últimas reformas estatutarias.—7.1. La necesidad de las reformas estatutarias.—7.1.1. Las reformas estatutarias o la historia de un reencuentro.—7.1.2. La normalización de las reformas de los textos fundamentales.—7.1.3. Un cuarto de siglo de transformaciones sociales y políticas.—7.1.4. La creciente complejidad del ordenamiento jurídico.—7.1.5. Las reformas estatutarias en el contexto de la pluralidad de ordenamientos y de su evolución dinámica.—7.2. El actual proceso de reformas estatutarias.—7.2.1. Las referencias a Europa y a la Acción Exterior.—7.2.1.1. La ausencia de Europa en los Estatutos.—7.2.1.2. Los nuevos Estatutos europeístas.—7.2.2. Los aspectos competenciales.—7.2.2.1. Los problemas competenciales previos.—7.2.2.2. Las soluciones aportadas por los nuevos Estatutos.—7.2.3. Mecanismos de relación con el Estado y con las otras CCAA.—7.2.3.1. Bilateralismo frente a multilateralismo.—7.2.3.2. La integración de las dos perspectivas.—7.2.4. La financiación autonómica.—7.2.4.1. La evolución última del modelo de financiación.—7.2.4.2. Las líneas de la reforma contempladas en los Estatutos.—7.2.4.3. El nuevo sistema de financiación autonómica el 15 de julio de 2009.—7.2.5. Las reformas institucionales.—7.2.5.1. Un sistema institucional parcialmente extraestatutario.—7.2.5.2. La incorporación de instituciones y técnicas.— 7.2.6. Las cuestiones identitarias.—7.2.6.1. Las polémicas previas.—7.2.6.2. Los consensos finales.—7.2.7. La incorporación de derechos a los Estatutos.—7.2.7.1. Los Estatutos de espaldas a la sociedad.—7.2.7.2. Unos Estatutos para la ciudadanía.—7.3. Valoración general de las reformas.—Orientación bibliográfica.

1. LA PREVISIONES CONSTITUCIONALES RELATIVAS A LA ORGANIZACIÓN TERRITORIAL DEL ESTADO

Nuestra Constitución dedica a la organización territorial del Estado el Título VIII. En ese título no se contempla un modelo específico de Estado, sino diversas posibilidades que van desde un Estado unitario (si ningún territorio hubiera hecho uso del derecho a la autonomía reconocido en el art. 2 CE) hasta un Estado autonómico como el que se ha implantado en la práctica, muy similar al Estado federal, pasando por un Estado regional en el que se reconociera autonomía sólo a determinados territorios, entre otras posibilidades. En la práctica se ha configurado un Estado autonómico en el que se integran diecisiete comunidades autónomas más dos ciudades autónomas (Ceuta y Melilla). No obstante, podía haber sido de otro modo si finalmente se hubieran impuesto otras propuestas que hubieran dado lugar a un número distinto de CCAA (menor si se hubieran agrupado algunas o mayor si se hubieran constituido como tales Segovia o León, por ejemplo).

En realidad, al configurarse la autonomía como un derecho (art. 2 CE) y preverse diversos procedimientos de acceso a la autonomía y distintos tipos de CCAA resultantes, todo quedaba a disposición de los territorios. Esto es el resultado del «principio dispositivo», bajo el cual se ha estructurado en la práctica el Estado autonómico a partir de esa indefinición constitucional. En virtud del este principio, la configuración de la autonomía como un derecho atribuido a las nacionalidades y regiones, permitía a éstas decidir desde si accedían o no a la autonomía, hasta el número y la calidad de las competencias que asumirían, dentro del marco constitucional, así como la configuración concreta de sus instituciones de autogobierno. En favor de este principio hay que decir que ha favorecido la consolidación de una amplia descentralización política sin excesivos traumas, justamente por el carácter gradual con que se ha producido. No se puede desconocer, por tanto, esa funcionalidad inicial del principio dispositivo ligado al Estado regional. Cuestión distinta es que, en la actualidad, pueda considerarse un principio compatible con las exigencias estructurales del Estado autonómico.

Esta situación tan peculiar ha sido definida como una desconstitucionalización de la estructura territorial del Estado (P. Cruz Villalón). Esta desconstitucionalización estaba motivada, en gran medida, por las dificultades que en el proceso constituyente se dieron para consensuar la estructura del Estado entre los diversos partidos, cuyas opciones (por señalar sólo las de los grupos con representación parlamentaria relevante) iban desde la mera descentralización administrativa hasta el Estado federal. Se ha dicho siempre que cada uno de los sectores que participaron en el consenso «se llevó a su casa» su propio texto constitucional, su propia Constitución, diferente a la que se llevaron los demás. Si esto es cierto —y no resulta necesariamente patológico— cuanto más en relación con la ordenación territorial del Estado, puesto que la Constitución contiene un amplio marco dentro del cual eran posibles diversos modelos.

Ciertamente, la desconstitucionalización no ha afectado a la garantía constitucional de la autonomía, ya que la rigidez estatutaria ha operado como técnica de garantía equiparable, en gran medida, a la rigidez constitucional. Sin embargo, la indefinición constitucional del modelo de Estado, el principio dispositivo y otras técnicas que han sido utilizadas para la construcción del Estado autonómico, se nos revelan hoy como instrumentos disfuncionales que han dificultado la configuración de un sistema claro de relaciones ordinamentales e institucionales entre el Estado y las Comunidades Autónomas. Desde esa perspectiva, han sido perjudiciales bien para el Estado, bien para las Comunidades Autónomas. Cabe hoy plantearse, a la luz de esos problemas, hasta qué punto se puede mantener la disociación entre un modelo constitucional abierto y un Estado autonómico consolidado en la práctica pero que arrastra un déficit constitucional permanente. En definitiva, cabe plantearse hasta que punto no es ya una exigencia ineludible la constitucionalización del Estado autonómico, con la consiguiente modificación del Título VIII de la Constitución eliminando todo lo que ese Título contiene de derecho transitorio (todas las reglas establecidas para el acceso a la condición de CCAA de los diversos territorios del Estado) y modificando aquellos aspectos que resulten necesarios para el funcionamiento del Estado autonómico.

Ante el bloqueo de la reforma constitucional, las últimas reformas estatutarias han intentado establecer una ordenación jurídica de algunos de los problemas pendientes, dentro del marco constitucional. El resultado de ese intento ha sido muy positivo, si bien la jurisprudencia constitucional ha dejado algunas zonas de sombra que parecen devolver al terreno de la política algunos de los aspectos que se habían intentado resolver jurídicamente en los Estatutos de Autonomía.

2. LA FORMACIÓN DEL ESTADO AUTONÓMICO

Se podría decir que el Estado autonómico ha sido, por así decirlo, una construcción desarrollada en la práctica constitucional como un modelo de transición entre el modelo regional clásico y el modelo de Estado federal. Ese modelo constitucional es sin duda el más congruente con los principios constitucionales pero, pese a ello, no es el que menos obstáculos presenta para su implantación a partir de la propia Constitución. En efecto, además de la desconstitucionalización del modelo de Estado, la Constitución consagraba una desigualdad de partida entre las llamadas regiones históricas (Cataluña, Galicia y el País Vasco) y las demás. Mientras que las primeras podían acceder a una autonomía plena sin necesidad de someterse a los requisitos previstos en el artículo 151.1 CE, las segundas debían de esperar el plazo de cinco años previsto en el artículo 148.2 CE para asumir la totalidad de las competencias que la Constitución permite a las Comunidades Autónomas. Esa desigualdad sólo podía ser salvada, por tanto, con el transcurso del tiempo o, como ocurrió con Andalucía, merced a un gran esfuerzo político manifestado en el referéndum de iniciativa autonómica.

La desigualdad era expresión del modelo que inspira en parte a la Constitución: el Estado regional del período de entreguerras, un Estado unitario que reconoce autonomía a determinadas regiones pobladas por minorías étnicas o culturales. Este tipo de Estado, al no organizarse de manera descentralizada con carácter general, no requería, como el Estado Federal, una integración de la voluntad territorial en la nacional y ello explica que la Constitución de la Segunda República, dando lugar a un Estado regional, no adoptara un parlamento bicameral con una segunda cámara destinada a cumplir esa función.

El Estado regional de ese período, basado en la autonomía de determinados territorios y el sometimiento de todos los demás al poder directo del Estado (territorios de régimen común, por ello), no siempre era aceptado incondicionalmente por los territorios de régimen común, que al menos en nuestro país, percibían como un privilegio, en las palabras de Llorens, la autonomía concedida a las demás. Un sistema así sólo puede funcionar, como es obvio, cuando son muy pocos los territorios con singularidades y con conciencia nacional o regional y el resto, la inmensa mayoría, participan de la misma conciencia nacional sin singularidades regionales relevantes y sin pretensiones de autogobierno. En un país como España que surge históricamente de la agrupación de reinos y de territorios conquistados su implantación era de dudoso éxito.

La autonomía de Andalucía marcó el punto de transición hacia el Estado Autonómico al incorporarse a las CCAA de autonomía plena (Cataluña, Euskadi y Galicia), no sólo por sus características demográficas y territoriales, sino también por servir de estímulo y ejemplo a las reivindicaciones autonómicas de otras regiones, dando lugar ya de entrada, a la concesión por medios extraestatutarios, de competencias más amplias a dos de ellas: Valencia y Canarias a través de la LOTRAVA y la LOTRACA. Se puede decir que, a partir de ese momento, las CCAA han tendido a una equiparación de su estatus, mediante la igualación de los niveles competenciales que, al principio, eran diferentes. En efecto, en el primer momento de formación del Estado autonómico se podía diferenciar entre CCAA de autonomía plena (Cataluña, País Vasco, Galicia y Andalucía) y CCAA de autonomía diferida (las trece restantes). Las últimas debían esperar el plazo de cinco años desde la aprobación de sus estatutos de autonomía para equiparar sus niveles competenciales con las de autonomía plena.

3. EL DESARROLLO DEL ESTADO AUTONÓMICO

Una vez que pasaron los cinco años desde la aprobación de los Estatutos de autonomía se planteó por parte de las CCAA que no habían podido asumir todas las competencias que la Constitución no atribuye al Estado, la voluntad de equiparar sus niveles competenciales con las demás. Se debatió entonces si se debía seguir la vía de la reforma de los estatutos (más lenta, pero que permite asumir las competencias como estatutarias, como propias de la CA) o si era mejor seguir la vía de una descentralización competencial por medio del artículo 150.2 CE (teóricamente más rápida, pero que plantea el inconveniente de que las competencias que se transfieren a las CCAA son extraestatutarias). Finalmente se optó por una solución mixta: se siguió la vía del artículo 150.2 mediante la LO 9/1992 de transferencia de competencias a las Comunidades Autónomas y posteriormente se modificaron los Estatutos de esas CCAA para incorporar las nuevas competencias como propias.

A partir de este desarrollo del Estado autonómico, se generan nuevas tensiones como consecuencia de diversas circunstancias políticas:

— La progresiva homogeneidad competencial provocada por los Acuerdos Autonómicos de 1992 y el proceso subsiguiente de reforma de los Estatutos de autonomía de las Comunidades de autonomía diferida.

— El malestar que ese proceso de homogeneización, junto con el proceso de integración europea, provocó en algunos sectores nacionalistas periféricos por lo que podía suponer de pérdida de capacidad política tanto en los órganos de negociación multilateral cuanto en la adopción de decisiones relativas a asuntos europeos (fase ascendente) y en la aplicación del Derecho europeo (fase descendente).

— La debilidad política del Gobierno de la Nación arrastrada desde 1993 con la imposibilidad de gobernar en solitario sin el apoyo de los partidos nacionalistas y el enfrentamiento radical entre los dos grandes partidos nacionales.

Se plantea entonces un debate sobre los «hechos diferenciales» de algunas CCAA así como una tensión específica en relación con la alternativa de negociación multilateral o bilateral con las instituciones generales del Estado. La equiparación competencial era contemplada como una amenaza por algunos sectores nacionalistas periféricos porque obligaba a establecer una relación permanente e institucionalizada entre el Estado y las CCAA, de carácter multilateral. La posición de estos partidos nacionalistas quedaba fuertemente diluida en una relación multilateral del Estado y las CCAA. Más aún, la presencia predominante de los grandes partidos nacionales en los gobiernos autonómicos, provocaba una clara debilidad de los partidos nacionalistas periféricos en relación con la defensa de sus intereses. Una relación multilateral haría posible la imposición permanente, por el sistema de mayorías, de los planteamientos de los partidos de ámbito estatal, como consecuencia de la inexistencia de una cultura política autonómica en la que las CCAA defendieran sus intereses propios y no los de sus partidos a nivel estatal.

La reacción frente a esta situación se manifiesta a través de diversos mecanismos. Por un lado, se intentan asumir nuevas competencias auspiciando «relecturas» de la Constitución. Sin embargo, comoquiera que esto provoca problemas de constitucionalidad, se intentan nuevas vías que hagan posible una diferenciación entre CCAA. Es el caso de la reivindicación de un nuevo sistema de financiación autonómica, que finalmente se implantará para el período 1997-2001 y que estaba destinado (aunque finalmente ello no se consiguiera por otros motivos) a hacer posible una competencia fiscal entre las CCAA con el aumento de los ingresos por las CCAA más ricas en detrimento de las más pobres. Igualmente irían en esa dirección conceptos como el de «hecho diferencial» o el de asimetría. A través de los hechos diferenciales se intentó singularizar a determinadas CCAA sobre las demás, haciendo posible el retorno a fórmulas bilaterales de relación entre el Estado y esas CCAA. Esta situación terminaría en parte con la mayoría absoluta del PP en el año 2000 y la pérdida de la mayoría absoluta de CiU en Cataluña en 1999, que provocó su dependencia del PP para gobernar en Cataluña.

Sin embargo, durante ese período de mayoría absoluta en el Gobierno de la Nación, se produjo una involución del Estado Autonómico, con una centralización importante de las competencias mediante el uso excesivo de las cláusulas competenciales horizontales del Estado, generando un creciente malestar que daría lugar posteriormente a nuevas tensiones con el llamado «Plan Ibarretxe» así como a intentos de establecer nuevas garantías de las competencias mediante la reforma de los Estatutos de Autonomía. Mientras el Plan Ibarretxe fracasaría, por ser claramente contrario a la Constitución, las reformas estatutarias han terminado por consolidarse en ocho de las diecisiete CCAA, que representan a la mayoría de la población y del territorio del Estado. Unas reformas que ya no se basaron en la idea de diferenciación de unas CCAA sobre otras sino que, impulsadas en gran medida desde Cataluña, partían de la aceptación de su posible generalización a todas las CCAA.

4. EL PAPEL DE LA JURISPRUDENCIA CONSTITUCIONAL EN LA CONSOLIDACIÓN DEL ESTADO AUTONÓMICO

La apertura del texto constitucional respecto de la organización territorial del Estado y la necesidad de integrar a los Estatutos de Autonomía en la «Constitución territorial», han determinado que la jurisprudencia constitucional haya desarrollado una función muy relevante en la consolidación del Estado Autonómico y en su configuración como un modelo de orientación claramente federal. El Tribunal Constitucional no sólo ha establecido la condición de poder público estatal de las CCAA (desde la STC 32/1981), sino que ha garantizado su ámbito de autonomía frente a las pretensiones de las instituciones generales del Estado de definir ese ámbito más allá de sus competencias constitucionales (STC 76/1983).

Al mismo tiempo, el TC ha corregido —sin declararlo expresamente, como suele ser habitual— líneas doctrinales como la definida desde la STC 5/1981 que avaló una concepción expansiva de la cláusula de supletoriedad del Derecho estatal sobre la base de una diferenciación artificial entre el ordenamiento jurídico del Estado federal y el del Estado autonómico. El cambio se produjo a través de las SSTC 118/1996 y 61/1997 que establecieron una nueva comprensión de la regla de supletoriedad, marcando límites de validez al Derecho estatal y configurando un modelo claramente federal de Estado desde el punto de vista de las relaciones entre ordenamientos.

Por lo que se refiere a la organización institucional de las CCAA, también hubo que esperar algunos años para que se superara una mentalidad centralista que, en los primeros años de implantación del Estado autonómico, se manifestó en la desconfianza hacia la capacidad de los órganos autonómicos para mantener el nivel de garantías de los correspondientes órganos estatales. Esa mentalidad se reflejaba también en los primeros Estatutos en los límites establecidos a las principales instituciones autonómicas (ausencia del Derecho de disolución, investidura automática del Presidente en algunas CCAA, ausencia inicial de fuentes con valor de Ley).

Esta situación se fue superando en los años noventa del pasado siglo mediante la jurisprudencia del Tribunal Constitucional de la época que dio un impulso decisivo al Estado autonómico y al desarrollo de una cultura autonómica dentro del marco constitucional. Por ejemplo, en relación con los Consejos Consultivos de las CCAA, tras la STC 204/1992 quedó validada la posibilidad de que estos Consejos asumieran las facultades consultivas que el ordenamiento jurídico atribuía al Consejo de Estado en los ámbitos de competencia de las CCAA. Igualmente, respecto de la Administración de Justicia, la STC 56/1990 validará las cláusulas subrogatorias establecidas en los Estatutos de Autonomía, dando lugar a un nuevo entendimiento de las relaciones entre las CCAA y las competencias al servicio de la Administración de Justicia. También, por lo que se refiere a las Delegaciones autonómicas ante la Unión Europea, la STC 165/1994 dejó claramente establecido su congruencia con el reparto constitucional de competencias.

El resultado final de este proceso fue la consolidación de una estructura institucional mucho más completa que, sin embargo, se desarrolló en gran medida a nivel extraestatutario (aunque se incorporara posteriormente a algunos Estatutos que habían sido reformados antes de los últimos procesos de reformas estatutarias). Igualmente, esa estructura institucional se abrió, de manera progresiva, al contexto estatal y europeo en el que se insertaba y favoreció la consolidación del Estado autonómico.

En general, podemos decir que el Estado Autonómico tal y como lo conocemos actualmente no habría sido posible sin la impresionante labor jurisprudencial del Tribunal Constitucional. Sin embargo, tras la STC 31/2010, relativa al Estatuto de Cataluña, se advierten algunas líneas doctrinales involutivas que afectan especialmente a la posición de los estatutos en nuestro sistema constitucional y que se han reafirmado en las SSTC 30/2011 y 32/2011. La situación comienza a ser problemática porque si se degrada la función constitucional de los estatutos, el TC puede degradar también su propia función constitucional como supremo intérprete de la Constitución.

5. EL DERECHO CONSTITUCIONAL AUTONÓMICO

El hecho de que el Estado autonómico no esté en la Constitución como tal, sino que se haya construido a partir de la remisión a los Estatutos de Autonomía no es obstáculo, sino todo lo contrario, para definir el nivel estatutario de las Comunidades Autónomas como un espacio constitucional propio, dotado de todas las características de un poder público de naturaleza constitucional. No sólo por lo que se refiere a la entidad de las competencias transferidas a las CCAA, sino también por la dimensión de su sistema institucional, que refleja la estructura estatal y por la naturaleza del poder político que se ejerce sobre la ciudadanía, resulta difícil negar la cualidad constitucional de los sistemas autonómicos.

Naturalmente, esa cualidad constitucional está siempre sometida a la propia Constitución de 1978, a la que completa dentro de la cada Comunidad Autónoma a través de los Estatutos de Autonomía. Podemos hablar, por tanto, de un Derecho Constitucional Autonómico por referencia no sólo a las previsiones constitucionales relativas a la distribución territorial del poder, sino también a los Estatutos de Autonomía que integran, de manera cualificada, el bloque de constitucionalidad. Esta posición constitucional de los Estatutos no implica que las Comunidades Autónomas sean «más Estado» de lo que, de acuerdo con la Constitución y con la jurisprudencia constitucional pueden ser, sino que supone, por el contrario, una mayor incidencia del Derecho constitucional en el control del poder público autonómico para garantizar los derechos de la ciudadanía, cumpliendo así la función histórica que le corresponde al Derecho constitucional moderno que no es la de generar más Estado o más poder público sino de la someterlo a normas y a procedimientos de control y de exigencia de responsabilidad.

El modelo autonómico presenta bastantes similitudes con los sistemas federales, tanto por lo que se refiere a la calidad y cantidad de competencias transferidas a las Comunidades Autónomas cuanto por la protección constitucional de la autonomía conferida a éstas. Si bien los Estatutos de Autonomía no son formalmente una auténtica Constitución, lo cierto es que su modificación no es posible si no media la voluntad conforme de la Comunidad Autónoma. La garantía constitucional de la autonomía adquiere una dimensión específica cuando nos encontramos ante una Constitución normativa en la que una auténtica jurisdicción constitucional tiene la capacidad para controlar cualquier actuación estatal o autonómica que vaya en contra de lo dispuesto en las disposiciones constitucionales y estatutarias. La dimensión constitucional del Estatuto se incrementa entonces por cuanto no sólo va a servir de parámetro constitucional de las actuaciones de las Comunidades Autónomas, sino también de las actuaciones estatales.

De ese modo, el ordenamiento autonómico se sitúa en posición de paridad frente al ordenamiento estatal (el de las instituciones generales del Estado) en cuanto ambos están sometidos a las condiciones de validez definidas en el ordenamiento constitucional. Ello explica también que aun cuando las Comunidades Autónomas no puedan definirse como «Estados», el propio Tribunal Constitucional haya reconocido su cualidad estatal en el sentido de que el término Estado no sólo hace referencia, en la Constitución, a las instituciones generales del Estado sino también a las instituciones autonómicas del Estado, por cuanto —éstas integran también al Estado como totalidad de la organización jurídico-política de la nación española (en una línea jurisprudencial que va desde la STC 32/1981 hasta la más reciente STC 31/2010)—. Hay que tener en cuenta que, de acuerdo con la Constitución, a los Presidentes de las Comunidades Autónomas no sólo les corresponde la representación suprema de la respectiva Comunidad, sino también la representación ordinaria del Estado en el territorio de la Comunidad Autónoma (art. 152.1 CE) mientras que el representante del Gobierno de la Nación es sólo Delegado del Gobierno (no del Estado) de acuerdo con el artículo 154 CE.

Todo lo anterior no implica, naturalmente, una equiparación plena entre sistema federal y autonómico, sino tan sólo una marcada tendencia federalizante del Estado autonómico que ha sido propiciada por la propia jurisprudencia constitucional (por ejemplo, con las SSTC 118/1996 y 61/1997 en las que se configuran las relaciones entre Derecho autonómico y Derecho estatal sobre la base del criterio de validez, en una lógica federal). Esa tendencia se ha visto incrementada con las últimas reformas estatutarias en las que (pese a algunas tensiones involutivas en la jurisprudencia constitucional más reciente: SSTC 31/2010, 30/2011 y 32/2011 en relación con la posición constitucional de los Estatutos de Autonomía) se consolida un nuevo modelo de Estatuto de Autonomía, dotado de mayor densidad constitucional, es decir, de mayores posibilidades de control de los poderes públicos autonómicos.

6. CARACTERÍSTICAS GENERALES DEL ESTADO AUTONÓMICO

6.1. LA DISTRIBUCIÓN DE COMPETENCIAS ENTRE EL ESTADO Y LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

6.1.1. Régimen jurídico de las competencias autonómicas

La distribución de competencias entre el Estado y las Comunidades Autónomas se realiza a partir de la interacción entre la Constitución y los Estatutos de Autonomía para las competencias estatutarias que son las que se derivan del ejercicio del Derecho a la autonomía reconocido en el artículo 2 CE. La Constitución no establece directamente las competencias autonómicas sino que contiene una relación de posibles competencias autonómicas en el artículo 148.1 y una relación de competencias estatales en el artículo 149.1. Esas competencias estatales, se definen como «exclusivas» por el propio artículo 149.1 CE, sin embargo, ese precepto está redactado de tal manera que deja espacio a las Comunidades Autónomas para asumir funciones de desarrollo legislativo y/o ejecución de la legislación estatal así como materias completas de acuerdo con determinados criterios (territoriales, basados en el interés o en la finalidad, entre otros). El propio apartado 3 del artículo 149 CE avala esa posibilidad al establecer que «Las materias no atribuidas expresamente al Estado por esta Constitución podrán corresponder a las Comunidades Autónomas, en virtud de sus respectivos Estatutos». Inicialmente esa asunción competencial estaba mediatizada por el tipo de Comunidad Autónoma, de manera que sólo las cuatro de autonomía plena (Andalucía, Cataluña, Euskadi y Galicia) pudieron incorporar las competencias no atribuidas al Estado por el artículo 149.1 CE, además de las que el artículo 148.1 CE permite asumir a todas las CCAA. Sin embargo, ya el artículo 148.2 CE preveía la posibilidad de que las demás CCAA pudieran ampliar sus competencias dentro del marco de lo establecido en el artículo 149 CE mediante la reforma de sus Estatutos una vez que transcurrieran cinco años desde la aprobación de los mismos. Ésa sería la situación a partir de las reformas estatutarias que siguieron a la LO 9/1992 y que dieron lugar a una nivelación esencial en las competencias de todas las CCAA.

Las competencias estatutarias están garantizadas constitucionalmente mediante una técnica formal como es la rigidez del Estatuto de autonomía, que impide que la mera voluntad de las instituciones generales del Estado (a través de una ley orgánica posterior) modifique libremente el ámbito material y formal de las competencias autonómicas. La exigencia constitucional de un procedimiento específico de reforma de los Estatutos (art. 147.3 CE con carácter general y art. 152.2 CE para las CCAA de autonomía plena) como contenido obligado de la reserva de Estatuto está orientada justamente a promover la rigidez estatutaria. Así pues, las Comunidades Autónomas tienen garantizadas, por medio de la rigidez estatutaria, todas las competencias que la Constitución les permite asumir con carácter indisponible y que se derivan del ejercicio del derecho a la autonomía.

Junto a esas competencias estatutarias, las Comunidades Autónomas pueden ver incrementado también su ámbito competencial mediante el ejercicio por las instituciones generales del Estado de sus facultades de descentralización contempladas en el artículo 150.1 y 2 de la Constitución. En ese caso, no existe una conexión directa con el poder que la Constitución permite a las Comunidades Autónomas y que se deriva del propio derecho a la autonomía (manifestado en el art. 149.3 CE). Por el contrario, se trata de competencias extraestatutarias que carecen de la protección que otorga la rigidez del Estatuto, y que se derivan de la simple voluntad de descentralización de las instituciones generales del Estado. Preciso es decir que el hecho de que carezcan de la garantía estatutaria no deja a estas competencias autonómicas (otorgadas por la vía del art. 150.1 y 2) a la libre voluntad de las instituciones generales del Estado en lo que se refiere a la forma de recuperarlas. Por el contrario, las competencias que se transfieren a las Comunidades Autónomas por medio de las técnicas descentralizadoras del artículo 150.1 y 2 CE sólo pueden ser recuperadas por las instituciones generales del Estado mediante una actuación normativa expresa que derogue a la anterior. No es posible, sin embargo, una recuperación de las competencias transferidas mediante actos normativos singulares, ya que ello iría en contra del principio de seguridad jurídica del artículo 9.3 CE.

En efecto, las normas descentralizadoras del artículo 150.1 y 2, son normas sobre la producción jurídica (NSP), que como tales deben tener siempre una estructura general (Zagrebelsky) y que se integran dentro del bloque de constitucionalidad. De ahí que exista también una garantía mínima sobre las competencias descentralizadas por esta vía, que no es equiparable, sin embargo, a la garantía estatutaria: esta última cubre no sólo la forma de alterar la distribución competencial, sino la distribución competencial misma. La primera sólo afecta a la forma de alterar la distribución competencial (mediante actos normativos expresos similares a los que operaron la descentralización) pero no a la distribución competencial misma, que puede ser alterada libremente por el Estado con el respeto de esas exigencias formales.

6.1.2. Evolución de la distribución competencial

La inexistencia de un sistema de distribución de competencias racional que dejara establecida ya en la propia Constitución cuales eran las competencias del Estado y de las CCAA presenta algunos problemas de orden práctico. Hay que tener en cuenta que el artículo 149.3 CE contiene una doble cláusula residual: por un lado, «Las materias no atribuidas expresamente al Estado por esta Constitución podrán corresponder a las Comunidades Autónomas, en virtud de sus respectivos Estatutos», pero, por otro lado, «La competencia sobre las materias que no se hayan asumido por los Estatutos de Autonomía corresponderá al Estado». De ese modo, las competencias que no se incorporen a los Estatutos de Autonomía, aunque pudieran haber sido constitucionalmente de su competencia, serán competencias estatales.

Al remitir a los Estatutos de Autonomía con la doble cláusula residual del artículo 149.3 CE, las competencias de cada Comunidad respecto del Estado pueden ser muy distintas, porque no dependen directamente de la Constitución sino de la redacción concreta que se haya dado a los Estatutos, lo que ha aumentado la conflictividad entre el ordenamiento estatal y los autonómicos. En efecto, la desigualdad competencial, lastra todo el sistema con problemas que van desde el ámbito de las relaciones entre ordenamientos y los correspondientes conflictos normativos hasta la esfera procesal de los conflictos de competencias. En cuanto a lo primero, debemos recordar cómo la desigualdad competencial estuvo en la base de la interpretación inicial que el TC dio a la cláusula de supletoriedad del Derecho estatal, otorgando al Estado una competencia general e ilimitada para regular cualquier materia y provocando la lesión de las competencias autonómicas. Esta doctrina desconocía en la práctica la cualidad ordinamental del Derecho autonómico, obligando a las CCAA a regular todas las materias objeto de su competencia (aun cuando no existiera un interés político por parte de las mismas en hacerlo, por entender que era mejor dejar ese ámbito sin intervención normativa) pues en caso contrario se aplicaría el Derecho estatal.

Aunque el TC corrigiera esa doctrina posteriormente, los problemas de fondo siguen existiendo, pues lo que las sentencias del TC no pueden resolver es la cuestión de cuál es el ámbito de normación a que el Estado viene obligado en un sistema autonómico donde cada Comunidad Autónoma ha asumido las competencias en su Estatuto de manera distinta de las otras y donde no hay un nivel competencial igual que marque claramente cuál es la línea de las competencias estatales y de las autonómicas. Esa igualación competencial no se da, por supuesto, en las Comunidades que siguieron la vía del artículo 151 CE ni tampoco se da entre las otras CCAA que ampliaron competencias posteriormente. A ello hay que unir el peculiar régimen estatutario de las Ciudades Autónomas de Ceuta y Melilla (que carecen de facultades legislativas y no pueden cubrir, por tanto, las reservas de ley en el ámbito de sus competencias). Por último, aunque las últimas reformas estatutarias no han tenido como finalidad ampliar competencias, la formulación del régimen competencial estatutario sigue una metodología diferente lo que puede aumentar la diversidad. En estas condiciones el Estado sigue teniendo la obligación constitucional de regular materias a través de normas estatales que pueden no ser aplicables en Cataluña o en Andalucía, pero que a lo mejor lo son en Extremadura, aunque tampoco lo sean en Cantabria, o que son aplicables en La Rioja y no en Aragón, etc. Las ventajas que plantea en esta situación no existen, mientras que son muy serios los inconvenientes pues el Estado no puede estar definiendo con una precisión tan absoluta en cada caso cual es el ámbito de actuación de sus normas y tampoco puede dejar de regular materias que si no son reguladas por el Estado no van a ser reguladas por nadie en determinados territorios.

Pero además de las cuestiones que se plantean en este nivel, hay que tener en cuenta también los problemas procesales. Cada vez que el TC delimita competencias entre el Estado y determinadas CCAA lo hace en función de los Estatutos de Autonomía y del resto de las normas del bloque de constitucionalidad que afectan a cada CA. Comoquiera que cada Estatuto puede haber asumido de manera distinta las competencias, el valor de la sentencia no puede extenderse, en principio, más allá de las CCAA que han sido parte en el proceso, puesto que dependiendo de cómo se hayan asumido las competencias resultará o no aplicable la doctrina del TC. Esto provoca una inevitable inseguridad en la delimitación competencial que, nuevamente, carece de sentido pues no ofrece ninguna ventaja en contrapartida a sus múltiples inconvenientes.

La indefinición en el nivel de las competencias estatutarias se prolonga al ámbito de las extraestatutarias, merced a los mecanismos previstos en el artículo 150.1 y 2 CE. La ventaja que ofrece la existencia de una jurisdicción constitucional con capacidad para resolver conflictos competenciales es la pacificación que produce en un ámbito en el que, al someterse a la Constitución los problemas competenciales, encuentran una solución que puede ser aceptada por todos y no permanecen como problemas políticos que por no resolverse a tiempo van aumentado su envergadura y generando un clima de intranquilidad en la vida política (D. Grimm). Desgraciadamente esa pacificación no es total en nuestro ordenamiento porque cuando se ha cerrado ya la puerta de la distribución competencial estatutaria y de la interpretación constitucional correspondiente por parte del TC, se abre o parece abrirse la puerta de la ampliación extraestaturia de competencias que puede situar nuevamente al Estado autonómico ante la perplejidad del desconocimiento de cuáles son los perfiles del Estado y cuales los de las CCAA al no existir una delimitación más o menos cerrada de las competencias de cada uno. Ciertamente, la vía del artículo 150.2 no es ilimitada porque su propio enunciado define lo que el Estado no puede descentralizar, al hablar de facultades que por su propia naturaleza sean susceptibles de transferencia o delegación. Sin embargo, no existiendo un pronunciamiento claro del TC sobre esos límites hasta ahora, la indefinición de los mismos hace posible la permanente tensión política respecto de esa descentralización, operada bien por la vía del artículo 150.2 o, lo que es más grave, por la mera transferencia de competencias sin soporte constitucional alguno.

Todos estos problemas que se derivan de la desigualdad competencial entre CCAA deben ser tenidos en cuenta para valorar las propuestas que se están realizando en los últimos tiempos de «devolver» competencias al Estado por parte de determinadas Comunidades. Ante todo, esas propuestas están referidas a competencias estatutarias por lo que requerirían de las correspondientes reformas de los Estatutos para poder ser llevadas a cabo. Pero, además, provocarían una desigualdad competencial entre CCAA que supondría una dificultad mayor de racionalización del Estado autonómico por cuanto la igualdad competencial es en sí misma un valor desde el punto de vista del funcionamiento del sistema en su conjunto.

6.2. LAS RELACIONES DE COOPERACIÓN Y COLABORACIÓN

Común a todos los mecanismos de colaboración, cooperación y coordinación es, como indica Gregorio Cámara, la idea fundamental de mutua lealtad, que debe ser entendida de manera general y multidireccional: del Estado con las Comunidades Autónomas y de éstas, singularmente y en su conjunto, con el Estado, así como de las Comunidades entre ellas. Todo ello, partiendo del reconocimiento mutuo de que ni el interés general es patrimonio exclusivo del nivel central del gobierno, ni los intereses propios de cada Comunidad son indiferentes al interés general y a otras instancias de gobierno.

En las relaciones de cooperación y colaboración en el Estado autonómico podemos diferenciar algunos ámbitos esenciales: 1. Por un lado, los mecanismos de integración de la voluntad autonómica en la adopción de decisiones estatales. 2. En segundo lugar, los mecanismos de cooperación vertical entre el Estado y las CCAA y los de cooperación horizontal entre las propias CCAA.

Por lo que se refiere a la primera cuestión, la configuración básicamente procedimental de la organización territorial del Estado en la Constitución está en el origen de la ausencia de mecanismos de integración de las CCAA en la adopción de decisiones estatales, problema realmente grave en sí mismo y todavía más grave como consecuencia del proceso de integración en Europa. La posibilidad de configurar al Senado como una segunda Cámara de carácter territorial (más allá de su mera definición constitucional como tal, sin contenido real) estaba dificultada inicialmente en la Constitución por virtud del llamado «principio dispositivo» y lo estará mientras ese principio siga estando presente en la formulación constitucional, esto es, mientras no se aborde la constitucionalización del Estado autonómico. En efecto, no es posible determinar en la Constitución una estructura (al menos una estructura principal) del Senado que se adecue a Comunidades Autónomas que no son creadas por la Constitución, pues su formación depende de la libre iniciativa de los territorios. Ésta es sin duda la gran cuestión pendiente de la estructura actual de las Cortes Generales y la que mayores propuestas de reforma constitucional ha suscitado y suscitará posiblemente en el futuro.

Un primer intento orientado a configurar realmente al Senado como una auténtica Cámara de representación territorial cristalizará en la reforma del Reglamento del Senado de 11 de enero de 1994 que creó la Comisión General de las Comunidades Autónomas. Esta reforma sirvió en realidad para destacar la insuficiencia de cualquier medida que no sea la reforma de la Constitución y la configuración del Senado como una auténtica Cámara de representación territorial. Sin embargo, la propuesta de reforma constitucional que se realizara en este sentido por el Gobierno de la Nación en 2004 (junto con otras tres reformas, incluida la recepción constitucional de la denominación oficial de las comunidades Autónomas) no llegó a obtener el consenso necesario para formalizarse. En realidad, la reforma del Senado, mediante la reforma constitucional, que sería el único camino serio de abordarla, no se ha manifestado como una necesidad apremiante en nuestro ordenamiento constitucional, precisamente porque, como indica J. A. Portero, el Congreso ha actuado de hecho como una Cámara de representación territorial resolviendo sobre las reivindicaciones de los partidos con mayor capacidad de presión autonómica, los partidos nacionalistas catalanes y vascos.

Por otro lado, hay que tener en cuenta también que se han desarrollado otros mecanismos e instituciones que permiten suplir las deficiencias del Senado a efectos de integrar la voluntad autonómica en la estatal. Es el caso de las conferencias sectoriales, reguladas inicialmente en la Ley de Régimen Jurídico de las Administraciones Públicas y del Procedimiento Administrativo Común y, en la actualidad, en la Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público.

Las conferencias sectoriales integran a un Ministro del Gobierno (que es quien convoca la conferencia) y a los correspondientes consejeros de las CCAA responsables del mismo sector de actividad pública. Actualmente existen treinta y cinco conferencias sectoriales de las cuales veinticinco funcionan con regularidad. Se trata de órganos que han desarrollado importantes funciones de coordinación en el Estado autonómico, si bien presentan algunos problemas derivados de una falta de cultura política autonómica desarrollada. La participación de las CCAA es muy diversa y es habitual que los debates políticos de nivel estatal distorsionen su funcionamiento al interferir los intereses de los grandes partidos de ámbito estatal en la posición de las CCAA gobernadas por ellos. La consecuencia es que los acuerdos se condicionan en ocasiones a los intereses de los partidos estatales, y no a los de las CCAA que están representadas en las conferencias sectoriales. Por otro lado, hay que tener en cuenta también que la participación en las conferencias es voluntaria, de manera que los acuerdos sólo vinculan, con carácter general, a las CCAA que han votado a favor y los han suscrito [con la excepción, contemplada en el artículo 151.2.a) LRJSP de «Cuando la Administración General del Estado ejerza funciones de coordinación, de acuerdo con el orden constitucional de distribución de competencias del ámbito material respectivo» en cuyo caso, el Acuerdo «será de obligado cumplimiento para todas las Administraciones Públicas integrantes de la Conferencia Sectorial, con independencia del sentido de su voto»].

Junto a las conferencias sectoriales, en el año 2004 se convocó por primera vez la conferencia de Presidentes, integrada por el Presidente del Gobierno de la Nación y los Presidentes de las CCAA. La Ley 40/2015, de 1 de octubre, de Régimen Jurídico del Sector Público, le dedica un artículo a la Conferencia, indicando en el apartado 1 de su artículo 146 que «La Conferencia de Presidentes es un órgano de cooperación multilateral entre el Gobierno de la Nación y los respectivos Gobiernos de las Comunidades Autónomas y está formada por el Presidente del Gobierno, que la preside, y por los Presidentes de las Comunidades Autónomas y de las Ciudades de Ceuta y Melilla», mientras que el apartado 2 de ese mismo artículo establece: «La Conferencia de Presidentes tiene por objeto la deliberación de asuntos y la adopción de acuerdos de interés para el Estado y las Comunidades Autónomas, estando asistida para la preparación de sus reuniones por un Comité preparatorio del que forman parte un Ministro del Gobierno, que lo preside, y un Consejero de cada Comunidad Autónoma». Pese a que las expectativas iniciales sobre la Conferencia de Presidentes eran muchas, lo cierto es que no se ha reunido más que cinco veces desde su creación en 2004 hasta el 2016, lo que ha puesto en cuestión su eficacia como mecanismo de cooperación aunque su convocatoria para una reunión (la sexta) que se celebró el 17 de enero de 2017, permite abrigar esperanzas de una posible revitalización que sería muy positiva.

Por lo que se refiere a la cooperación vertical entre Estado y CCAA, se trata de un ámbito que ha funcionado bastante bien tradicionalmente, con un gran número de convenios anuales que suelen estar vinculados a compromisos de carácter financiero por parte del Estado para poner en práctica determinadas políticas a través de las CCAA. En el período 2004-2007, los convenios de este tipo fueron más de 4.500 y, desde ese año hasta 2010, han representado anualmente una cifra cercana o superior a los 1.000, lo que da cuenta de su importancia, aunque a partir de 2011 han descendido en torno a la mitad o menos incluso, dependiendo de los años.

Por su parte, la cooperación y la colaboración horizontal entre CCAA es uno de las cuestiones pendientes del Estado Autonómico. Lo ha sido hasta ahora por diversos motivos de carácter jurídico y político. Entre los de naturaleza jurídica cabe destacar una regulación constitucional restrictiva que parte de una cierta desconfianza hacia la colaboración horizontal entre CCAA. A ella se unirá una regulación estatutaria inicial que se limita a repetir, limitándolos incluso, los términos constitucionales, sin desarrollarlos ni por lo que se refiere a los aspectos formales de los convenios ni tampoco por cuanto atañe a los ámbitos posibles de colaboración entre CCAA. Junto a estos factores jurídicos, no pueden desconocerse tampoco los factores políticos que se explican por la doble tensión que ha existido en nuestro Estado autonómico en relación, por un lado, con la forma territorial de Estado (igualitaria o asimétrica) y, por otro lado, con la articulación del pluralismo existente entre las mayorías de diverso signo que pueden existir en el ámbito estatal y el autonómico. Podríamos decir ahora que la primera de esas tensiones recae sobre la estructura constitucional mientras que la segunda recae sobre la estructura política. Sin embargo, ambas se han mezclado en la práctica provocando distorsiones indeseables.

Por lo que se refiere a las relaciones entre CCAA esta tensión se manifiesta en una cierta desconfianza entre Comunidades Autónomas que ha dificultado la relación entre ellas. La excesiva intensidad del clima político y la ausencia de una cultura autonómica ha favorecido el estrechamiento de relaciones entre CCAA gobernadas por los mismos partidos o por partidos afines. La tensión entre pluralismo territorial y pluralismo político en España se ha decantado habitualmente a favor del pluralismo político. Los intereses políticos de los partidos gobernantes se han situado, en muchas ocasiones, por encima de los intereses específicos de las CCAA. De ese modo, se ha marcado la distancia entre CCAA limítrofes cuando esas CCAA estaban gobernadas por partidos de diverso signo. En sentido contrario, el acercamiento entre CCAA del mismo signo (más allá de su cercanía geográfica) a veces parece orientarse al conflicto político contra el gobierno estatal más allá de los intereses específicos de esas CCAA. Otro plano de la desconfianza es el determinado por la tensión acerca del modelo de Estado. Los recelos entre partidos nacionalistas y partidos de ámbito estatal, por un lado, así como los recelos motivados por las tensiones preconstitucionales acerca de la conformación territorial de determinadas Comunidades Autónomas o del papel de la lengua en la conformación de la identidad propia (por ejemplo, Navarra en relación con el País Vasco, Valencia en relación con Cataluña) no han contribuido a favorecer el desarrollo de las relaciones horizontales de colaboración entre CCAA.

La remisión que el artículo 145.2 CE hacía a los Estatutos de Autonomía tampoco ha favorecido hasta ahora el desarrollo de una actividad convencional entre CCAA medianamente intensa. De acuerdo con lo dispuesto en el artículo 145.2 CE: «Los Estatutos podrán prever los supuestos, requisitos y términos en que las Comunidades Autónomas podrán celebrar convenios entre sí para la gestión y prestación de servicios propios de las mismas, así como el carácter y efectos de la correspondiente comunicación a las Cortes Generales. En los demás supuestos, los acuerdos de cooperación entre las Comunidades Autónomas necesitarán la autorización de las Cortes Generales». Pues bien, como es sabido, los primeros Estatutos incorporaron una regulación mayoritariamente restrictiva de estos supuestos, al vincular los convenios con la gestión y prestación de servicios correspondientes a materias de su competencia exclusiva (por ejemplo, en los anteriores Estatutos: arts. 42.1 EV, 38.1 ECL, 27.1 EC, 40.1 EAr.). En los que no se contenía esta restricción tampoco había mayor referencia que la estrictamente contenida en el artículo 145.2 CE. Es el caso de los Estatutos de Andalucía y de Islas Baleares, que se referían a convenios con otras Comunidades para la gestión y prestación conjunta de servicios propios de las mismas (art. 72.1 EA) o en materia de prestación y de gestión de servicios propios de la Comunidad Autónoma (art. 17.1 EB).

En los nuevos Estatutos surgidos de los últimos procesos de reformas estatutarias se han producido algunos avances, eliminando restricciones, precisando el ámbito formal de los convenios y acuerdos, racionalizando su régimen jurídico (con la obligación de publicación, por ejemplo) y estableciendo algunos elementos de carácter material. Es todavía pronto para saber en qué medida estos avances podrían suponer un impulso a las relaciones de colaboración entre las Comunidades Autónomas. Sin embargo, lo cierto es que los últimos datos no son muy esperanzadores en materia de colaboración horizontal entre CCAA.

Por otra parte, también en el plano de la cooperación horizontal, hay que tener en cuenta la creación en 2010 de la Conferencia de los Gobiernos de las Comunidades Autónomas que tiene carácter voluntario pero que pretende funcionar como un órgano de cooperación horizontal permanente. La conferencia prevé una Presidencia semestral de carácter rotatorio con dos reuniones anuales. Puede adoptar acuerdos políticos, a través de declaraciones o acciones destinadas a promover convenios o protocolos de cooperación y puede invitar a participar al Gobierno de la Nación, al que informará en todo caso de su actividad.

6.3. LA PARTICIPACIÓN DE LAS CCAA EN LOS ASUNTOS EUROPEOS

Todos los países europeos que tienen una estructura compuesta han vivido un proceso de reflexión permanente sobre el papel que sus estructuras territoriales (ya sean regiones o estados federados) deben jugar en relación con las instancias europeas. Esa reflexión resulta especialmente intensa respecto de la llamada «fase ascendente» en la que las instituciones territoriales deben confluir en la determinación de la posición que el Estado defenderá ante las instancias europeas. Como elemento constante del debate hay que situar siempre la provisionalidad de los modelos de participación derivada justamente de la configuración de la integración europea como un proceso abierto que se irá modificando con el tiempo y que exigirá, previsiblemente, nuevos planteamientos y nuevas formulaciones.

En lo que a España se refiere, hay un elemento diferencial respecto de otros países que debemos tener en cuenta. Al proceso de integración europea hay que unir un proceso de descentralización interna que se ha desarrollado de manera paralela al anterior. En los mismos años en que nuestro país se estaba dotando de una estructura territorial profundamente descentralizada, se producía el ingreso en las Comunidades Europeas y la progresiva integración en la actual Unión Europea. Esta peculiaridad no deja de ser relevante, porque a la apertura del proceso de integración en Europa nosotros tenemos que unir la apertura del proceso autonómico. De ese modo, en lugar de tener sólo un elemento móvil en la relación entre Unión Europea y Estado miembro, nosotros tenemos los dos: porque no sólo la Unión Europea se va conformando de distinta manera conforme avanza el proceso de integración sino que el Estado también lo hace a través del proceso de descentralización.

La necesidad de articular las políticas autonómicas y las estatales que es inherente a la estructuración territorial del Estado se convierte en ineludible si tenemos en cuenta el proceso de integración en Europa. En efecto, si esas políticas no se articularan en el mero ámbito interno (si no existiera la integración en Europa) el resultado podría ser una descoordinación que dificultara la aplicación de las normas estatales y de las autonómicas (hay que tener en cuenta que entre el ordenamiento estatal y el autonómico no puede existir una separación absoluta: muchas materias son objeto de competencias comunes y otras aun cuando lo sean de competencia exclusiva del Estado o de las CCAA se relacionan entre sí obligando a una cierta compatibilidad entre las regulaciones estatales y las autonómicas). Pero, una vez que el Estado autonómico se integra en Europa, si esa descoordinación da lugar a la inaplicación o a la aplicación defectuosa del derecho europeo, el Estado incurrirá en responsabilidad frente a las instituciones europeas. Por tanto, no es posible obviar la articulación de las políticas autonómicas, estatales y europeas. El estado no puede elegir porque está vinculado por los compromisos adquiridos en el marco de la Unión Europea.

Las fórmulas de participación autonómica en los asuntos europeos tienen su origen en el Acuerdo de la Conferencia para asuntos relacionados con las Comunidades Europeas (que desde 2010 cambió su denominación, siendo ahora la Conferencia para Asuntos Relacionados con la Unión Europea) sobre la participación interna de las CCAA en los asuntos comunitarios europeos a través de las conferencias sectoriales (publicado a través de Resolución de 10 de marzo de 1995, de la secretaría de Estado para las administraciones territoriales). Con posterioridad a este acuerdo se aprobará la Ley 2/1997, de 13 de marzo, por la que se regula la Conferencia de Asuntos Relacionados con las Comunidades Europeas. El acuerdo establece un procedimiento marco para determinar el contenido necesario de esa participación tanto en lo que se refiere a la fase ascendente cuanto en la descendente. El acuerdo se limitaba a la dimensión interna o indirecta de la participación, aunque respecto de la dimensión externa o directa se planteaba como objetivo hacer factible también que, a partir de la práctica de la participación de las CCAA en las Conferencias Sectoriales se generara la experiencia necesaria para articular la incorporación a la delegación española ante los organismos comunitarios de representantes de las CCAA.

En el desarrollo por cada Conferencia Sectorial del procedimiento marco deberá tenerse en cuenta, para determinar el grado de intensidad de la participación autonómica, la naturaleza y el nivel de competencias de las CCAA y del Estado: 1. Si el asunto europeo afecta exclusivamente a las competencias estatales y las CCAA invocan su interés, la Administración del Estado tiene únicamente que informarles en el marco de la Conferencia Sectorial correspondiente. 2. Si afecta a las competencias legislativas exclusivas de las CCAA y éstas han llegado a una posición común entre ellas, esa posición común deberá ser tenida en cuenta, de forma determinante a efectos de fijar la posición negociadora inicial del Estado. 3. Si afecta a competencias compartidas o concurrentes del Estado y de las CCAA, y existe un acuerdo entre la posición común de las CCAA y la posición de la Administración del Estado, ese acuerdo será determinante a efectos de fijar la posición negociadora inicial del Estado.

Estas reglas básicas se desarrollan en el propio acuerdo en relación con algunos aspectos. Así, por ejemplo, si no existe una posición común de las CCAA, la Administración del Estado tomará conocimiento de los distintos argumentos expresados por las CCAA. Por otro lado, en materias de competencia exclusiva o compartida de las CCAA, si la posición inicial del Estado varia como consecuencia del proceso de negociación comunitaria, la Administración del Estado informará (si le resulta posible) a las CCAA en la Conferencia Sectorial para facilitar una nueva posición común de éstas y, en su caso, un nuevo acuerdo con la posición de la Administración estatal. Si no es posible informar, las CCAA podrán solicitar que el Estado explique los motivos del cambio respecto de la posición inicial.

El acuerdo diferencia entre la participación en la fase ascendente, de formación de la voluntad del Estado y en la fase descendente, de aplicación del Derecho europeo. Respecto de esta última se reconoce el principio de autonomía institucional en relación con la aplicación del derecho europeo y se establece el compromiso del Estado y de las CCAA de residenciar en la Conferencia Sectorial correspondiente el tratamiento de aquellos asuntos de mutuo interés relacionados con la aplicación del Derecho europeo. Se diferencian tres situaciones:

1. Si la aplicación del derecho europeo exige la aprobación de normas, se pondrá en conocimiento de la Conferencia Sectorial el texto del proyecto. Si las administraciones estatales y autonómicas coinciden en la necesidad de dar un contenido semejante o equivalente al proceso normativo interno, la cuestión se debatirá en la Conferencia Sectorial para elaborar una propuesta de Acuerdo y elevarla al Pleno.

2. Si la aplicación consiste en la ejecución de actuaciones administrativas, las administraciones estatal y autonómicas se informarán regularmente a través de la Conferencia Sectorial de las actuaciones administrativas en proyecto o en curso que se deriven de la aplicación del Derecho comunitario. Cuando las administraciones estatales y autonómicas consideren la necesidad de dar un contenido semejante o equivalente al proceso de ejecución administrativa del derecho europeo, la cuestión se debatirá también en la Conferencia Sectorial para elaborar una propuesta de Acuerdo y elevarla al Pleno.

3. Si la aplicación consiste en el desarrollo de programas comunitarios, la Administración del Estado informará a las administraciones de las CCAA, a través de la Conferencia Sectorial correspondiente, de los programas comunitarios que gestione, estén abiertos o no a la participación de las CCAA. Las administraciones de las CCAA, por su parte, informarán regularmente a la Administración del Estado de su participación en los programas comunitarios que no sean coordinados por la administración del Estado.

Por su parte, la participación externa no fue impulsada inicialmente como se pretendía en el Acuerdo, a pesar de la aprobación de mociones en las Cortes Generales en ese sentido. Las Cortes Generales instaron al Gobierno para que se iniciara un proceso que permitiera la presencia de un representante de las CCAA en la delegación del Gobierno en aquellas reuniones del Consejo de Ministros de la Unión en las que se trataran asuntos de competencia exclusiva de las CCAA. No obstante, mediante los Acuerdos de la Conferencia para Asuntos Relacionados con las Comunidades Europeas de 9 de diciembre de 2004 (actualmente Conferencia para Asuntos Relacionados con la Unión Europea), se abrió paso a la participación directa en la fase ascendente. En concreto en cuatro formaciones del Consejo que después se han ido ampliando. En la delegación española se integra un consejero autonómico, designado en la conferencia sectorial correspondiente, que representa a las CCAA que hayan manifestado su interés, en los asuntos de su competencia.

El representante autonómico será miembro de pleno derecho de la delegación española a todos los efectos y representará al conjunto de las Comunidades Autónomas, prestando asesoramiento directo al jefe de la delegación en todo lo referente a la posición común adoptada por las Comunidades Autónomas en relación con los puntos del orden del día en que se traten cuestiones que afecten a sus competencias. Podrá solicitar el uso de la palabra al jefe de delegación si se están debatiendo cuestiones que afectan a competencias autonómicas y existe una posición común autonómica que expresar. El jefe de delegación le cederá el uso de la palabra siempre que lo estime oportuno para la mejor defensa de los intereses españoles. En todo caso, aunque la posición común de las Comunidades Autónomas habrá de ser debidamente tenida en cuenta a lo largo de todo el proceso de negociación, la responsabilidad última de las negociaciones y de su conclusión corresponde al jefe de delegación.

En los últimos procesos de reformas estatutarias se han producido avances importantes en la proyección de las CCAA sobre el ámbito europeo de las que se dan cuenta más adelante en los epígrafes correspondientes de este Capítulo. Hay que tener en cuenta, por último, la cuestión de la responsabilidad por incumplimiento del Derecho Europeo, que ha sido objeto de regulación reciente, tanto en la LO 2/2012 cuanto en el Real Decreto 515/2013, de 5 de julio, por el que se regulan los criterios y el procedimiento para determinar y repercutir las responsabilidades por incumplimiento del Derecho de la Unión Europea.

6.4. LA FINANCIACIÓN DE LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

La indefinición constitucional del modelo territorial de Estado, que se ha manifestado en tantos ámbitos en nuestro sistema constitucional, se refleja también en lo que a la financiación de las Comunidades Autónomas se refiere. La Constitución contempla en su artículo 156.1 un principio de autonomía financiera que resulta necesario para el ejercicio de las competencias autonómicas; «Las Comunidades Autónomas gozarán de autonomía financiera para el desarrollo y ejecución de sus competencias con arreglo a los principios de coordinación con la Hacienda estatal y de solidaridad entre todos los españoles». Pero ese principio de autonomía financiera se estructura del mismo modo que el principio de autonomía del artículo 2 CE en la construcción del Estado autonómico, esto es, no da lugar a una ordenación acabada en la propia Constitución del modelo de financiación (como tampoco el de autonomía del art. 2 CE da lugar a una ordenación acabada en la propia Constitución del modelo territorial). Por el contrario, la Constitución reconoce al Estado en exclusiva la potestad «originaria» de establecer tributos mediante ley, en su artículo 133.1 mientras que, de acuerdo con el apartado 2 del artículo 133, las CCAA pueden también establecer y exigir tributos «de acuerdo con la Constitución y las leyes».

La remisión a los preceptos constitucionales y legales nos conduce al bloque de constitucionalidad, encabezado por el artículo 157.1 CE, que establece genéricamente cuales serán los recursos de las Comunidades Autónomas, que estarán integrados por: a) Impuestos cedidos total o parcialmente por el Estado, recargos sobre impuestos estatales y otras participaciones en los ingresos del Estado. b) Sus propios impuestos, tasas y contribuciones especiales. c) Transferencias de un fondo de compensación interterritorial y otras asignaciones con cargo a los Presupuestos Generales del Estado. d) Rendimientos procedentes de su patrimonio e ingresos de derecho privado. e) El producto de las operaciones de crédito. Esas previsiones genéricas son objeto de remisión al desarrollo legislativo futuro, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 157.3: «Mediante Ley Orgánica podrá regularse el ejercicio de las competencias financieras enumeradas en el precedente apartado 1, las normas para resolver los conflictos que pudieran surgir y las posibles formas de colaboración financiera entre las Comunidades Autónomas y el Estado». Será la Ley Orgánica de Financiación de las Comunidades Autónomas (LOFCA), dictada en aplicación de lo previsto en ese precepto, la que establecerá los principios reguladores del sistema de financiación.

La LOFCA ha sido desarrollada a través de los sistemas de financiación acordados en el marco de la Conferencia Sectorial correspondiente, el Consejo de Política Fiscal y Financiera, esto es, mediante la negociación política entre el Estado y las Comunidades Autónomas. Éste es el primero de los problemas que plantea la financiación de las Comunidades Autónomas, ya que la aplicación del principio dispositivo y la necesidad de acuerdo político (que da lugar a una reforma singular de los Estatutos de Autonomía, no considerada como tal, pues los Estatutos incorporan una cláusula de modificación en esta materia que no se califica como reforma) ha conducido a que coexistan durante algunos períodos diversos sistemas de financiación. En el período 1997-2001 había tres sistemas de financiación diferentes: el de Navarra y País Vasco, el de las Comunidades que aceptaron el modelo para el quinquenio 1997-2001 y el de las Comunidades que no lo aceptaron y siguieron sometidas al modelo establecido para el quinquenio 1992-1996.

En segundo lugar, se plantea el problema de que la competencia constitucionalmente reconocida a las Comunidades Autónomas de establecer sus propios tributos debe ejercitarse sobre un sistema tributario preexistente en el que el Estado mantiene ya una presión impositiva propia sobre el conjunto de los ciudadanos. Esta peculiaridad supone que el ejercicio de las competencias tributarias propias conduce necesariamente a aumentar la presión fiscal, algo que no sólo resulta problemático desde el punto de vista electoral para las autoridades autonómicas, sino que puede perjudicar el desarrollo económico de las Comunidades Autónomas que hicieran uso, de manera importante, de su potestad tributaria propia. Consideraciones que hay que hacer extensivas a los recargos sobre los tributos estatales. La consecuencia de esta peculiar manera de articular la potestad tributaria de las Comunidades Autónomas es que las fuentes de financiación fiscal de éstas deriven, en su mayor parte, de la participación en los ingresos del Estado y de la cesión de los tributos estatales. Hasta tal punto es así que incluso figuras tributarias intrínsecamente unidas a competencias sustantivas autonómicas (como, por ejemplo, las relativas a juegos y apuestas) son de competencia estatal, con lo que el Estado puede dificultar el ejercicio de esas competencias autonómicas mediante el ejercicio de sus competencias fiscales.

En todo caso, la indefinición constitucional está en la base de los graves conflictos que se han producido en materia de financiación autonómica. Conflictos que han tenido un carácter general, aunque también puede hablarse de una cierta conflictividad singular que se produce en relación con la determinación de la aportación del País Vasco a las cuentas estatales ya que tanto Euskadi como Navarra tienen un sistema tributario específico diferenciado del resto de las CCAA, de régimen común (en lo que se refiere a Euskadi recientemente actualizado por medio de la Ley 10/2017, de 28 de diciembre, por la que se modifica la Ley 12/2002, de 23 de mayo, por la que se aprueba el Concierto Económico con la Comunidad Autónoma del País Vasco). Igualmente, se han planteado problemas en relación con los mecanismos de compensación previstos en el artículo 158 CE, que junto al Fondo de Compensación Interterritorial del apartado 2, prevé en su apartado 1, que «En los Presupuestos Generales del Estado podrá establecerse una asignación a las Comunidades Autónomas en función del volumen de los servicios y actividades estatales que hayan asumido y de la garantía de un nivel mínimo en la prestación de los servicios públicos fundamentales en todo el territorio español». Esta previsión, y su correspondiente reflejo estatutario, dio lugar a la polémica sobre la llamada «deuda histórica» en Andalucía.

Para algunas Comunidades Autónomas, como Cataluña, que han contribuido con excedentes financieros al desarrollo de otros territorios, la cuestión de la financiación lleva ya algunos años en el primer plano del debate político y la exigencia de un sistema más equitativo apunta a una cierta aproximación al modelo de concierto del País Vasco y de Navarra. En todo caso, la cuestión de la financiación autonómica debería ser abordada, como tantas otras relativas al Estado Autonómico, a través de una reforma constitucional que definiera un sistema de financiación autonómica más racional en el que se consolide una distribución del poder tributario del Estado y las Comunidades Autónomas sobre la base de la cesión definitiva de algunos tributos estatales (preferiblemente indirectos) y de la clarificación del poder tributario que les corresponde a las Comunidades Autónomas en otros. Mientras tanto, como veremos en el apartado correspondiente a las últimas reformas estatutarias de este Capítulo, se han producido cambios importantes en el sistema de financiación en los últimos años, avanzados ya a través de las propias reformas estatutarias.

6.5. LA SITUACIÓN ACTUAL DEL ESTADO AUTONÓMICO

A pesar de que el Estado autonómico es sólo uno de los posibles modelos constitucionales de Estado, parece claro que, en su configuración actual, muy cercana al modelo federal, puede decirse que:

— Es sin duda el más coherente con los principios constitucionales que se contienen en el Título Preliminar de nuestra norma suprema, los de unidad, autonomía y solidaridad.

— No es, por su propia configuración constitucional, ni siquiera como Estado autonómico, un modelo cerrado de Estado, pues admite diversas variables, si bien la más congruente con los principios constitucionales parece ser la de una progresiva equiparación entre todas las CCAA que haga posible un equilibrio entre los tres principios ordenadores de unidad, autonomía y solidaridad y la de una orientación federal que culmine de manera lógica con el cierre del modelo a nivel constitucional mediante la correspondiente reforma del texto de 1978.

— Sigue dejando, en todo caso, como opción constitucional que es, un grado importante de apertura en la Constitución. Y ello porque, por las propias características del Estado autonómico, no es posible asegurar nunca la permanencia de la estructura territorial del Estado que conlleva. Esto supone, en definitiva, que no es posible, en nuestro orden constitucional, romper la escisión jurídica entre el Estado constitucional y el Estado autonómico salvo a través de una reforma constitucional que permita dotar de estabilidad al modelo territorial.

Esa apertura del modelo, a través del «principio dispositivo» y de la configuración de la autonomía como un derecho constitucional (y no como un principio de articulación global del Estado) está en la base de los problemas que arrastra desde su formación el Estado autonómico. Las técnicas utilizadas para la construcción del Estado autonómico han manifestado deficiencias claras en el ámbito de la distribución competencial y de las relaciones entre ordenamientos. Igualmente presentan problemas que deben resolverse en relación con la organización institucional autonómica así como respecto de las relaciones institucionales entre el Estado y las CCAA. En cuanto a la desigualdad competencial, si bien estamos ante una situación básicamente igualitaria, lo cierto es que las características de la doble regla residual del artículo 149.3 CE determina que las diferencias, incluso de redacción, entre las formulaciones de los diversos Estatutos de Autonomía, puedan originar problemas. Una forma de solucionar esos problemas sería la reforma de la Constitución eliminando la segunda cláusula residual (en virtud de la cual las competencias que no asuman los Estatutos siguen siendo estatales).

Otro problema imposible de resolver sin una reforma constitucional es el de la inexistencia de una auténtica segunda cámara, un Senado que represente a las CCAA como tales. Esta ausencia se ha intentado compensar mediante la creación de órganos de coordinación entre las CCAA y el Estado, si bien la actividad de esos órganos se resiente, como hemos indicado, de la ausencia de una cultura política autonómica que permita diferenciar claramente los intereses de los partidos estatales y los de las CCAA en los que gobiernan.

Igualmente se plantean problemas en relación con las instituciones de las CCAA, algunas de las cuales expresan una cierta debilidad institucional, como consecuencia de la forma en que se han incorporado a los ordenamientos autonómicos y de las relaciones que tienen con los correspondientes órganos estatales y con las competencias estatales.

Como veremos más adelante, las recientes reformas estatutarias han intentado corregir algunas de las deficiencias del Estado autonómico, contribuyendo así a su racionalización y abriendo una nueva fase histórica en el desarrollo de este modelo.

Sin embargo, lo cierto es que la actual crisis económica está siendo utilizada como argumento contra el Estado autonómico, sobre la base de la presunta inadecuación de una estructura descentralizada para hacer frente a la situación económica. Esta argumentación carece de consistencia si tenemos en cuenta el éxito que han tenido otros países descentralizados (comenzando por Alemania) en su lucha contra la crisis. Esto no quiere decir que no haya existido una mala gestión política en algunas CCAA, pero ese reproche no se le puede hacer a todas las CCAA.

En todo caso, algunas de las medidas que se han propuesto —y que se están adoptando ya en algunas Comunidades Autónomas— para reducir el gasto público, mediante la supresión de órganos autonómicos (Consejos Consultivos, Defensores del Pueblo autonómicos) en realidad lo único que hacen es desplazar el gasto al Estado ya que, de acuerdo con la normativa constitucional y con la legislación estatal, sus funciones tienen que ser asumidas por los correspondientes órganos estatales (Consejo de Estado, Defensor del Pueblo, Tribunal de Cuentas).

Además, resulta preocupante la última legislación estatal destinada a hacer frente a la crisis. Por un lado, como indica J. Tornos, se han vaciado de contenido algunas competencias autonómicas, como las relativas a las Cajas de Ahorro. Por otro lado, la Ley Orgánica 2/2012, de 27 de abril, de Estabilidad Presupuestaria y Sostenibilidad Financiera atribuye unas facultades de intervención al Estado sobre las CCAA que resultan muy discutibles desde el punto de vista constitucional. Ciertamente la STC 215/2014, de 18 de diciembre, ha desestimado el recurso de inconstitucionalidad en relación con los preceptos de la LO 2/2012 impugnados. Sin embargo, no podemos desconocer los sólidos argumentos que aportaron en esa sentencia cinco magistrados a través de un voto particular que acierta claramente en la consideración de los problemas de ajuste constitucional que plantea esta ley, no sólo por lo que se refiere a la reserva de ley orgánica, sino también por cuanto atañe al sistema de controles que incorpora «unas “medidas coercitivas” que desbordan el sistema de controles sobre las Comunidades Autónomas previsto en la Constitución» a lo que hay que añadir otras objeciones importantes desde el punto de vista de la constitucionalidad de la LO 2/2012. Con posterioridad a esta sentencia se han producido nuevas reformas de la LO 2/2012, a través de la Ley Orgánica 6/2015, de 12 de junio, que ha modificado también la LOFCA ajustándola a la LO 2/2012 y de la Ley Orgánica 1/2016, de 31 de octubre.

Por último, la deriva soberanista que se ha planteado en Cataluña es expresión de un malestar que está relacionado también con la crisis económica y con la financiación de esta Comunidad Autónoma, aunque no se puede desconocer el impacto tan negativo que la STC 31/2010 tuvo en Cataluña, por muchos motivos, entre los que tiene especial importancia el tratamiento de la cuestión de la identidad nacional catalana. La ausencia total de diálogo para intentar resolver este problema de una manera adecuada, mediante un nuevo consenso constitucional que haga posible —por medio de la reforma de la Constitución— la integración de la especificidad catalana en un proyecto común, ha conducido a una amplificación del conflicto político poco deseable.

Ese conflicto ha estallado finalmente a partir de septiembre de 2017, cuando el independentismo ha entrado de lleno en un planteamiento claramente inconstitucional y antidemocrático, lesionando los derechos de las minorías parlamentarias (que representaban, sin embargo, a la mayoría de la sociedad catalana) y pretendiendo imponer la independencia de Cataluña con un respaldo minoritario, inferior al 48 por 100 de la población. Los lamentables acontecimientos que siguieron, incluida la fuga masiva de empresas, el rechazo de la comunidad internacional y el repudio de la Unión Europea, terminaron con la convocatoria de nuevas elecciones autonómicas para diciembre de 2017 por el Gobierno de la Nación, tras la aplicación del artículo 155 de la Constitución. De nuevo en esas elecciones el independentismo perdió el plebiscito, con un respaldo inferior al 48 por 100 de los votos (y es ya el segundo que pierden en dos años, teniendo en cuenta las anteriores elecciones «plebiscitarias» de septiembre de 2015) pero consiguieron una exigua mayoría parlamentaria que les ha permitido formar gobierno. La situación sigue siendo muy inestable, aunque parece que se están abriendo algunos cauces de diálogo tras el éxito de la moción de censura y el correspondiente cambio en el Gobierno de la Nación.

Las manifestaciones jurisprudenciales de este conflicto comienzan a ser ya demasiadas para su incorporación a un Manual. En el año 2014, la Sentencia 42/2014, de 25 de marzo, en la que el TC estima parcialmente la impugnación promovida por el Gobierno de la Nación contra la Resolución 5/X del Parlamento de Cataluña, por la que se aprueba la «Declaración de soberanía y del derecho a decidir del pueblo de Cataluña» considerando «inconstitucional y nulo el denominado principio primero titulado «Soberanía» de la Declaración aprobada por la Resolución 5/X del Parlamento de Cataluña». Al mismo tiempo, el Tribunal afirma que «las referencias al «derecho a decidir de los ciudadanos de Cataluña» contenidas en el título, parte inicial, y en los principios segundo, tercero, séptimo y noveno, párrafo segundo, de la Declaración aprobada por la Resolución 5/X del Parlamento de Cataluña no son inconstitucionales si se interpretan en el sentido que se expone en los fundamentos jurídicos 3 y 4 de esta Sentencia». Para el TC (FJ 4): «El planteamiento de concepciones que pretendan modificar el fundamento mismo del orden constitucional tiene cabida en nuestro ordenamiento, siempre que no se prepare o defienda a través de una actividad que vulnere los principios democráticos, los derechos fundamentales o el resto de los mandatos constitucionales, y el intento de su consecución efectiva se realice en el marco de los procedimientos de reforma de la Constitución, pues el respeto a esos procedimientos es, siempre y en todo caso, inexcusable».

Por su parte, los pronunciamientos jurisprudenciales del 2015 tienen que ver con la consulta promovida por la Generalitat el 9 de noviembre de 2014. Se trata de las Sentencias del Tribunal Constitucional 31/2015, de 25 de febrero (en la que se anulan algunos preceptos de la Ley del Parlamento de Cataluña 10/2014, de 26 de septiembre, de consultas populares no referendarias y otras formas de participación ciudadana), de la 32/2015 de 25 de febrero (en la que se anulan algunos preceptos de la Ley del Parlamento de Cataluña 10/2014, de 26 de septiembre, de consultas populares no referendarias y otras formas de participación ciudadana), de la 32/2015 de 25 de febrero (en la que se anula el Decreto 129/2014, de 27 de septiembre, de convocatoria de la consulta popular no referendaria sobre el futuro político de Cataluña) y de la STC 138/2015, de 11 de junio (en la que declaran inconstitucionales las actuaciones de la Generalitat de Cataluña relativas a la convocatoria de la consulta).

El último pronunciamiento jurisprudencial del año 2015 está relacionado con el resultado de las elecciones «plebiscitarias» convocadas para el Parlamento de Cataluña el 27 de septiembre de ese año. Los sectores independentistas perdieron claramente el «plebiscito» ya que no consiguieron superar el 48 por 100 de los votos. Sin embargo, obtuvieron la mayoría de escaños en el Parlamento y comenzaron una deriva soberanista complicada que resulta incompatible con un mínimo respeto a las reglas democráticas, toda vez que una minoría no puede imponer la independencia a la mayoría de la sociedad. La STC 259/2015, de 2 de diciembre, declara la inconstitucionalidad y nulidad de la Resolución 1/XI del Parlamento de Cataluña, adoptada el 9 de noviembre de 2015, «sobre el inicio del proceso político en Cataluña como consecuencia de los resultados electorales del 27 de septiembre de 2015». El TC indica claramente en el FJ 7 de esa sentencia que «La Cámara autonómica no puede erigirse en fuente de legitimidad jurídica y política, hasta arrogarse la potestad de vulnerar el orden constitucional que sustenta su propia autoridad». De nuevo hay que insistir en que, más allá de lo acertados que puedan ser los pronunciamientos del TC en este ámbito, la solución del problema nunca va a ser jurisprudencial sino que requiere diálogo y negociación política.

En el año 2016 se dictan por el Tribunal Constitucional sendos Autos relacionados con Cataluña en ejecución de la STC 259/2015, de 2 de diciembre, en concreto los AATC 141/2016, de 19 de julio, y 170/2016, de 6 de octubre. En el año 2017, se pueden mencionar, entre otros, los Autos del Tribunal Constitucional 24/2017, de 14 de febrero, y 124/2017, de 19 de septiembre, dictados igualmente en ejecución de la STC 259/2015. Por lo que se refiere a las Sentencias de 2017, tenemos que reseñar las SSTC 51/2017, de 10 de mayo, sobre la Ley de consultas populares catalana, y 52/2017, de la misma fecha, relativa al Comisionado para la Transición Nacional de Cataluña, así como la STC 90/2017, de 5 de julio, relativa a la inconstitucionalidad de las previsiones presupuestarias de la Generalitat de Cataluña relacionadas con la convocatoria del referéndum. También la STC 114/2017, de 17 de octubre, que declara la inconstitucionalidad y nulidad de la Ley de Cataluña 19/2017, de 6 de septiembre, denominada «del referéndum de autodeterminación», así como las SSTC 120, 121 y 122/2017, de 31 de octubre, relacionadas con la convocatoria del referéndum. Igualmente, la STC 124/2017, de 8 de noviembre, que declara la inconstitucionalidad y nulidad de la Ley del Parlamento de Cataluña 20/2017, de 8 de septiembre, denominada «de transitoriedad jurídica y fundacional de la República», y la STC 139/2017, de 29 de noviembre, que declara que «no es inconstitucional el artículo 135.2 del Reglamento del Parlamento de Cataluña, interpretado en los términos establecidos en el FJ 8, en el sentido de que su redacción no significa que excluya la posibilidad de articular un trámite de proposición de enmiendas y debate sobre ellas». Los pronunciamientos del Tribunal Constitucional han continuado en el año 2018. Es el caso, entre otros, del ATC 5/2018, de 27 de enero, el Auto de 20 de junio de 2018 o las SSTC 10/2018, de 5 de febrero, y 46 y 47/2018, de 26 de abril.

7. LAS ÚLTIMAS REFORMAS ESTATUTARIAS

7.1. LA NECESIDAD DE LAS REFORMAS ESTATUTARIAS

7.1.1. Las reformas estatutarias o la historia de un reencuentro

La cuestión de si las reformas estatutarias eran o no necesarias ha recibido diferentes y contradictorias respuestas por los partidos políticos y por la doctrina constitucional española. El intenso clima político provocó debates muy fuertes durante la VIII legislatura (2004-2008). En los círculos jurídicos esos debates han tendido a mezclar la posición respecto del contenido de una reforma concreta con la cuestión general de si las reformas eran o no necesarias, llevando a algunos sectores a contestar negativamente a esta última cuestión cuando en realidad lo que pretendían era simplemente negar aspectos singulares de propuestas de reformas específicas.

Finalmente, en los años 2006 y 2007 ya se culminaron reformas en seis Comunidades Autónomas que sumaban más de la mitad de la población y más de la mitad del territorio de España (la última se produjo en el año 2011, con la reforma del Estatuto de Autonomía de Extremadura, que siguió a la reforma de la LORAFNA en 2010). Por otro lado, se han aprobado reformas estatutarias en Comunidades gobernadas tanto por el partido en el Gobierno de la Nación como por el principal partido de la oposición. Los rechazos contundentes del momento inicial del proceso por parte de algunos sectores se han matizado y tras las últimas sentencias del TC relativas a los Estatutos de Cataluña (en 2010), Andalucía (2011), Castilla y León (2011) y Aragón (2011) bien se puede decir que las reformas se han consolidado, con algunas declaraciones puntuales de inconstitucionalidad que afectan a un número muy reducido de preceptos.

Quizás un poco más de serenidad en el clima político —si llegara— permitiría abordar estas cuestiones de un modo más coherente. También habría que decir que si bien no se puede defender incondicionalmente cualquier tipo de reforma como algo necesario, la presunción a su favor va aumentando conforme pasan los años, especialmente cuando se producen transformaciones esenciales que no se reflejan en las normas fundamentales de un sistema jurídico. Menospreciar las reformas equivale, en demasiadas ocasiones, a lanzar a la ciudadanía un mensaje equivocado sobre la importancia que tienen las normas fundamentales del sistema jurídico y sobre su incidencia en el desarrollo social y político.

Para comprender la necesidad de las reformas debemos partir de una constatación. Los Estatutos anteriores eran (como siguen siendo los Estatutos no reformados) unos textos que habían dado la espalda a demasiadas cosas. No es que lo hubieran hecho de manera consciente, sino que por el momento en que fueron elaborados (al poco de aprobarse la Constitución de 1978, y en un contexto muy diferente al que existe hoy en la España del Estado Autonómico ya desarrollado e integrada en la Unión Europea) no habían incorporado muchas cosas que deben estar en las normas fundamentales de cada Comunidad Autónoma.

Los Estatutos le daban la espalda a Europa, ya que no contenían ninguna mención a Europa ni a la Unión Europea. Le daban la espalda a la sociedad, pues se limitaban a regular (con algunas excepciones puntuales) la ordenación institucional y el sistema de competencias de la Comunidad Autónoma. Paradójicamente, estaban también de espaldas a su propia ordenación institucional por cuanto muchas de las instituciones de la Comunidad no se habían incorporado inicialmente a los Estatutos y lo fueron haciendo progresivamente mediante simples leyes autonómicas. Lo mismo cabría decir de sus competencias puesto que muchas de ellas habían sido objeto de desarrollo y especificación por la doctrina del Tribunal Constitucional pero no estaban incorporadas como tales a los Estatutos. Le daban también la espalda al Estado al no prever mecanismos de relación y coordinación con las instituciones generales del Estado. Igualmente se la daban a las otras Comunidades Autónomas y a los entes locales.

Teniendo en cuenta la situación que estas deficiencias de los Estatutos planteaban bien podría decirse que los nuevos Estatutos han hecho posible un encuentro o un reencuentro. Un encuentro con Europa y con la Unión Europea, que nos permite hablar ahora de Estatutos europeístas. Un reencuentro con la sociedad de la Comunidad Autónoma y con la ciudadanía, pues los nuevos Estatutos incorporan referencias identitarias y declaraciones de derechos. Con su propia organización institucional, pues se les da rango estatutario a instituciones y técnicas que se habían desarrollado fuera del Estatuto. Con sus competencias, incluyendo ahora las que el Tribunal Constitucional les había asignado en estos años de despliegue del Estado autonómico. Con el Estado, ya que establecen mecanismos específicos de relación con las instituciones generales. También con las otras Comunidades Autónomas. E igualmente con los entes locales, que ahora regulan y respecto de los cuales asumen su responsabilidad como poder público territorial.

Vamos a ir viendo sucesivamente los más importantes de estos encuentros y reencuentros. Pero, antes que nada, nos centraremos en la cuestión general de la necesidad de las reformas estatutarias teniendo en cuenta la evolución del Estado Autonómico.

7.1.2. La normalización de las reformas de los textos fundamentales

Las normas fundamentales deben dar respuesta a las necesidades constitucionales de la sociedad. De esa manera cumplen una función efectiva de ordenación social y pueden ser también un instrumento poderoso de integración simbólica. Siendo la normatividad un elemento fundamental de la concepción actual de las constituciones, su desajuste con la dinámica social puede provocar una progresiva debilitación de su condición normativa lo que potencia su desconexión de la realidad social y política que deben regular. Esta pérdida de condición normativa es aplicable también a los Estatutos de Autonomía puesto que los Estatutos cumplen una función constitucional y son «funcionalmente» las Constituciones del nivel territorial en el marco de un Derecho constitucional que se articula en diversos niveles ordinamentales.

La pérdida de normatividad redunda en la disminución de la capacidad de integración que tienen las normas fundamentales. Sin embargo, esa integración es tanto más necesaria en sociedades que van adquiriendo una progresiva conformación multicultural, en las que el reforzamiento de una identidad ciudadana basada en las normas constitucionales y estatutarias resulta absolutamente necesario ante la ausencia de otros elementos de integración que puedan ser aceptados con carácter general.

Las reformas constitucionales y estatutarias del Estado autonómico han sido reclamadas durante muchos años por una gran parte de los constitucionalistas españoles. No era, sin embargo, una mera cuestión de «mantenimiento» o «ajuste» propia de una mera revisión ordinaria del Estado autonómico. Por el contrario, la ausencia de definición constitucional del modelo exigía reformas sustantivas para «cerrar» el Estado autonómico, algo que sólo resulta posible en el plano constitucional. Sin embargo, uno de los problemas recurrentes que han hecho imposible, hasta ahora, la reforma constitucional, y que han dificultado las estatutarias es, justamente, el miedo a que las reformas pudieran suponer la reapertura del debate sobre el modelo de Estado, generando fuertes tensiones nacionalistas. Pero ese miedo ha tenido como consecuencia el aplazamiento de reformas necesarias y el aumento de las reivindicaciones nacionalistas, manifestado a través del llamado «Plan Ibarretxe» que supuso un comienzo inapropiado a las actuales reformas estatutarias (y del que se puede considerar epílogo el intento de consulta popular manifestado a través de la Ley del Parlamento Vasco 9/2008, de 27 de junio, declarada inconstitucional y nula por STC 103/2008, de 11 de septiembre), por fortuna superado por planteamientos más congruentes con el marco constitucional en las que siguieron.

En efecto, las reformas que siguieron, pese a los intensos debates políticos que han generado en algún caso, no ha provocado un replanteamiento del modelo territorial ni una ruptura del marco constitucional. Por el contrario, se han situado en la lógica de una actualización del Estado autonómico destinada a hacer posible la consolidación de las experiencias de gobierno autonómico del último cuarto de siglo así como la adaptación a las nuevas necesidades que se han generado en ese período en la sociedad española y en cada una de las Comunidades Autónomas.

Esa actualización resulta tanto más necesaria si tenemos en cuenta que de las cuatro propuestas de reforma constitucional que el Gobierno de la Nación pretendía hacer, dos de ellas afectaban al Estado autonómico muy directamente (la reforma del Senado y la incorporación de la denominación oficial de las Comunidades Autónomas a la Constitución). Sin embargo, a pesar de que los estudios sobre la reforma estaban muy avanzados y de que el Consejo de Estado había sido consultado y había emitido su informe, la reforma constitucional sigue paralizada como consecuencia del complicado clima político de los últimos años.

7.1.3. Un cuarto de siglo de transformaciones sociales y políticas

Las transformaciones sociales y políticas de los últimos veinticinco años han sido una de las principales motivaciones de las reformas estatutarias. Pocas dudas caben de la entidad de los cambios que se han producido en la sociedad española en ese período. Muchos de esos cambios son compartidos con otras sociedades europeas y otros son expresivos de un desarrollo propio, condicionado por la situación previa de España, en un especial atraso histórico en el momento en que se restablece el sistema democrático tras cuarenta años de régimen dictatorial.

Algunas transformaciones tienen relación con el proceso de globalización y con el fuerte desarrollo tecnológico de los últimos años. La integración en Europa ha favorecido especialmente la mejora de las comunicaciones y ha impulsado el desarrollo económico. Ese desarrollo se ha visto propiciado por las fuertes transferencias de fondos procedentes de la Unión Europea, que, como es sabido, están sometidas a término. Por ese motivo, entre otros, es necesario potenciar políticas que favorezcan la adaptación del sistema económico español a las nuevas estructuras propiciando la transformación de los sectores productivos. Esas medidas requieren una previa articulación entre el Estado y las Comunidades Autónomas a través de mecanismos eficaces que hoy están ausentes de la ordenación constitucional y estatutaria del Estado autonómico. Los países con una estructura territorial descentralizada (España no es el único que se ve sometido a estas condiciones) tienen en muchos aspectos más capacidad de respuesta a los retos sociales y económicos, pero también deben asumir las reformas necesarias en sus estructuras para facilitar esa respuesta e impedir que la ordenación política y constitucional genere obstáculos.

El desarrollo económico reciente, hasta la reciente crisis, ha traído también una consecuencia importante en relación con los nuevos fenómenos migratorios que se han producido en los últimos años. El sistema constitucional y estatutario fue diseñado sin tener en cuenta esta variable porque no existía hace veinticinco años. Por el contrario, la preocupación de esa época era la atención a los emigrantes españoles en el extranjero y las medidas para propiciar su retorno (una preocupación que está volviendo ahora, con motivo de la crisis económica). En la actualidad, sin embargo, el porcentaje de emigrantes está ya en torno al diez por ciento de la población. La emigración marca una nueva frontera al ordenamiento jurídico y al sistema constitucional y estatutario, que no pueden permanecer ajenos a las necesidades de estas personas que se incorporan a la sociedad española. No es posible mantener indefinidamente un sistema de derechos y una distribución de competencias que estaban diseñados para una realidad social muy distinta. Las reformas en esta materia resultaban especialmente urgentes en orden a propiciar la integración de los inmigrantes y a favorecer la configuración futura de un estatuto jurídico no discriminatorio para los inmigrantes de larga duración.

Otros muchos ámbitos requerían una reflexión y una modificación de los actuales textos normativos fundamentales. Entre ellos puede destacarse, por ejemplo, el relativo a las políticas de igualdad de género que han pasado a ser un elemento fundamental de la orientación de las políticas públicas tanto a nivel europeo como español. Es mucho el camino que queda por recorrer en este ámbito y aunque ya había Estatutos, como el de Andalucía, que habían anticipado principios en este sentido, esos principios debían de ser objeto de desarrollo en diversos órdenes.

7.1.4. La creciente complejidad del ordenamiento jurídico

Un segundo motivo para impulsar las reformas consistía en la propia dinámica de desarrollo del Estado autonómico, que ha generado una creciente complejidad en un ordenamiento jurídico que no estaba diseñado para una estructura territorial descentralizada. La experiencia de veinticinco años de despliegue del Estado autonómico aconsejaba la realización de algunos ajustes importantes.

Hay que tener en cuenta que, aunque la Constitución es la norma fundamental del sistema jurídico español, lo cierto es que con la mera lectura del texto constitucional no es posible dar cuenta de la complejidad que ha adquirido el ordenamiento jurídico en los últimos años. Ello se debe al hecho inusual y particularmente relevante de que dos de los tres ordenamientos cuyas normas se aplican a la ciudadanía están fuera de la Constitución. Naturalmente, existen porque la Constitución los reconoce, al remitir a esos ordenamientos, y los integra dentro del sistema jurídico, pero no existen en la Constitución más que como una mera posibilidad. Tanto el ordenamiento europeo como los autonómicos adquieren su vigencia merced a las remisiones que se operan en el texto constitucional, pero ninguno de ellos está dentro de la Constitución.

Tenemos, por tanto, un ordenamiento jurídico complejo, integrado por tres niveles o espacios constitucionales cuyo punto de conexión es el Texto constitucional de 1978, sin que en ese texto haya una integración de esos ordenamientos que haga posible, tanto desde el punto de vista institucional como desde el normativo, que la Constitución cumpla su función de factor regulador de las relaciones interordinamentales. Esa complejidad se va incrementando con el tiempo, porque está sometida a una evolución dinámica de difícil previsión.

Durante todos estos años, las Comunidades Autónomas han crecido extraordinariamente desde la nada creando un cuerpo institucional que hoy asume una gran parte del gasto presupuestario público, ocupa a la mayor parte de los funcionarios y ejercita un amplio número de competencias que antes eran estatales. Del mismo modo, la Unión Europea se encuentra inmersa en un proceso de constitucionalización que ha experimentado un nuevo impulso con la entrada en vigor del Tratado de Lisboa y que resulta absolutamente necesario para que pueda hacer frente a los retos que tiene planteados en un mundo globalizado.

La complejidad y el carácter dinámico de los ordenamientos jurídicos europeos, estatal y autonómico resulta inevitable. En los próximos años podremos ver nuevas conformaciones de estos ámbitos que exigirán reformas en todos sus niveles. Negar la necesidad de las reformas equivale a desconocer ese carácter dinámico y a mantener estructuras caducas allí donde más se requiere la adaptación a las nuevas necesidades constitucionales de la sociedad.

7.1.5. Las reformas estatutarias en el contexto de la pluralidad de ordenamientos y de su evolución dinámica

En lo que al proceso autonómico se refiere, no podemos desconocer las importantes transformaciones que se han desarrollado durante todos estos años, en muchos casos fuera del marco constitucional y estatutario, contribuyendo así a debilitar la normatividad de las normas fundamentales del sistema. Toda sociedad hace frente a sus necesidades constitucionales mediante la reforma de sus normas fundamentales. No obstante, cuando esa reforma no es posible, porque los agentes políticos no se ponen de acuerdo, las necesidades constitucionales tienen que ser cubiertas mediante acuerdos o convenciones de carácter paraconstitucional o por vía de interpretación de los preceptos fundamentales.

Ejemplos de esta forma de proceder se pueden encontrar tanto a nivel constitucional como estatutario. Así, en el ámbito constitucional, la falta de un Senado que represente a las Comunidades Autónomas ha obligado a poner en práctica mecanismos alternativos de concertación, como son las Conferencias Sectoriales. En el ámbito autonómico han sido muchas las instituciones y técnicas que se han incorporado a las Comunidades Autónomas por vía extraestatutaria ante la dificultad para abordar reformas del texto del Estatuto. Eran necesidades justificadas que no han producido distorsiones en el ordenamiento jurídico, aunque lo deseable hubiera sido la reforma del texto constitucional y estatutario.

Una de las principales enseñanzas que nos ofrece el análisis del sistema jurídico desde la perspectiva de las relaciones entre ordenamientos es la de la necesidad de introducir mecanismos más flexibles de reforma de las normas fundamentales y de abordar la institución de la reforma con una mentalidad más abierta de la tradicional. La excesiva rigidez de las normas fundamentales (Constituciones y Estatutos) como mecanismo de garantía de las minorías, carece en gran medida de sentido en el contexto de la Unión Europea. Por el contrario, esa rigidez dificulta la realización de las reformas necesarias. Pero el aplazamiento indefinido de las reformas no contribuye a racionalizar el sistema y produce un efecto acumulativo en el que problemas menores de carácter básicamente técnico terminan por amplificarse y convertirse en grandes problemas políticos.

Una reflexión sobre los mecanismos actuales de reforma constitucional y estatutaria es cada vez más necesaria. Es necesario promover una cultura constitucional más abierta, que no se base en la sacralización de los textos fundamentales sino en su consideración dinámica. Son las normas las que deben estar al servicio de la sociedad y las que deben adaptarse para hacer frente a las nuevas necesidades sociales.

7.2. EL ACTUAL PROCESO DE REFORMAS ESTATUTARIAS

Un ejemplo claro de los problemas que pueden generarse cuando las reformas de las normas fundamentales se aplazan indefinidamente lo podemos ver en la situación del Estado autonómico de los últimos años. Los problemas políticos se acrecientan y el nivel reivindicativo aumenta considerablemente. La persistencia en la percepción de abandono y de falta de respeto a la posición institucional de los órganos autonómicos puede contribuir a una radicalización que dificulta la posterior negociación política. Esta sensación resulta especialmente aplicable a aquellos Estatutos que siguieron inicialmente la vía del artículo 151 CE (Andalucía, Cataluña, Galicia y País Vasco) y que no habían sido objeto de ninguna reforma (a diferencia de otros que han realizado ahora su tercera o su cuarta reforma).

Es preciso diferenciar, no obstante, aquellas situaciones en las que la reforma se ha planteado explícitamente como una confrontación con el Estado y la Constitución (Plan Ibarretxe) de aquellas otras (el resto) en las que, con mayor o menor acierto en la definición de las técnicas que se han usado para promover la reforma, se ha intentado mantener una congruencia con el marco constitucional.

El Proyecto de Reforma del Estatuto de Autonomía del País Vasco, formulado como «Propuesta de reforma de estatuto político de la comunidad de Euskadi», fue rechazado de manera contundente por el Congreso de los Diputados el 1 de febrero de 2005, tras una larga polémica política y doctrinal en la que se evidenció la absoluta inadecuación a la Constitución de esa propuesta en muchos de sus aspectos.

Esta propuesta de reforma estatutaria era, en realidad, una formulación que contradecía frontalmente la Constitución y que, por tanto, no puede servir sino para ilustrarnos la vía que no se debe seguir para abordar una reforma estatutaria. Para empezar, el Plan Ibarretxe pretendía establecer la condición soberana del País Vasco, con el reconocimiento explícito de un derecho de segregación del Estado y con la creación de una nacionalidad Vasca (otorgando a los ciudadanos vascos la condición de nacionales). Por otro lado, el Plan Ibarretxe contradecía también de manera frontal a la Constitución al querer impedir una garantía mínima de la acción estatal en el País Vasco mediante el intento de excepcionar la aplicación de los artículos 155 y 161.2 CE y de modificar la composición del Tribunal Constitucional (entre otras cuestiones).

Tanto por su filosofía cuanto por el alcance de muchas de sus previsiones, el Plan Ibarretxe resultaba inaceptable y no hubiera podido ser aprobado en sus términos por las Cortes Generales sin producir una quiebra importante del sistema constitucional. Por otro lado, la negociación política quedó descartada desde el principio, dada la dificultad evidente de encontrar fórmulas de consenso que pudieran eliminar los graves problemas de constitucionalidad que presentaba el Plan.

Con posterioridad a la fracasada reforma del Estatuto del País Vasco, se abordaron nuevas reformas en otras Comunidades Autónomas. Las tres primeras fueron aprobadas por las Cortes Generales a lo largo del año 2006. La primera de ellas se culminó en la Comunidad Valenciana (Ley Orgánica 1/2006, de 10 de abril, de Reforma de la Ley Orgánica 5/1982, de 1 de julio, de Estatuto de Autonomía de la Comunidad Valenciana, BOE de 11 de abril de 2006). La segunda aprobada por las Cortes Generales fue la de Cataluña que se sometió a referéndum (Ley Orgánica 6/2006, de 19 de julio, de reforma del Estatuto de Autonomía de Cataluña, BOE de 20 de julio de 2006). La tercera fue la de Andalucía, igualmente sometida a referéndum, por lo que se publicó ya en 2007, después de que se aprobara en referéndum (Ley Orgánica 2/2007, de 19 de marzo, de reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía, BOE de 20 de marzo de 2007).

En el año 2007 las Cortes Generales aprobaron otras tres reformas. La número cuatro fue la de Islas Baleares, aunque se publicó antes de la andaluza debido a que no necesitaba someterse a referéndum (Ley Orgánica 1/2007, de 28 de febrero, de reforma del Estatuto de Autonomía de las Illes Balears, BOE de 1 de marzo de 2007). La quinta sería la de Aragón (Ley Orgánica 5/2007, de 20 de abril, de reforma del Estatuto de Autonomía de Aragón, BOE de 23 de abril). La de Castilla y León fue la sexta y última reforma estatutaria del año 2007 (LO 14/2007, de 30 de noviembre, de reforma del Estatuto de Autonomía de Castilla y León, publicada en el BOE el 1 de diciembre). No han llegado a culminarse las proyectadas reformas de Canarias y Castilla-La Mancha, aunque sí la del Estatuto de Extremadura mediante la Ley Orgánica 1/2011, de 28 de enero, de reforma del Estatuto de Autonomía de la Comunidad Autónoma de Extremadura. Además, hay que tener en cuenta la reforma de la LORAFNA que tuvo lugar mediante la Ley Orgánica 7/2010, de 27 de octubre, de reforma de la Ley Orgánica 13/1982, de 10 de agosto, de reintegración y amejoramiento del Régimen Foral de Navarra.

Con un espíritu muy diferente al de estas reformas estatutarias se han producido posteriormente dos modificaciones puntuales de los Estatutos de Murcia (Ley Orgánica 7/2013, de 28 de noviembre, de reforma de la Ley Orgánica 4/1982, de 9 de junio, de Estatuto de Autonomía de la Región de Murcia que, de acuerdo con su Preámbulo «tiene como único objetivo la inclusión en el artículo 30 de la Ley Orgánica 4/1982, de 9 de junio, del Estatuto de Autonomía para la Región de Murcia, de un nuevo punto para habilitar al Gobierno regional a dictar disposiciones legislativas provisionales en forma de decreto-ley, estableciéndose asimismo sus límites materiales y los trámites para su convalidación por la Asamblea Regional») y de Castilla-La Mancha (Ley Orgánica 2/2014, de 21 de mayo, de reforma del Estatuto de Autonomía de Castilla-La Mancha cuyo artículo único establece que «La circunscripción electoral es la provincia. Las Cortes de Castilla-La Mancha estarán constituidas por un mínimo de 25 Diputados y un máximo de 35», reduciendo así el número de Diputados previamente previsto en el Estatuto) que no tiene nada que ver con la proyectada reforma anterior.

De todas las reformas que se han culminado, se puede decir que no se ha planteado en ninguna de ellas una confrontación radical con la Constitución (como ocurría con el Plan Ibarretxe) pese a que la constitucionalidad de diversos aspectos de algunas de ellas haya sido puesta en duda ante el Tribunal Constitucional, con resultado esencialmente negativo en lo que se refiere a las líneas esenciales de las reformas. Las respuestas jurisdiccionales totalmente negativas han sido el ATC 329/2007, de 12 de julio, que inadmite a trámite el recurso de inconstitucionalidad planteado por el Consell de la Generalitat Valenciana en relación con la reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía; igualmente la STC 247/2007, de 12 de diciembre, que resuelve el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Gobierno de Aragón contra la reforma del Estatuto de la Comunidad Valenciana, y la STC 249/2007, de 13 de diciembre, que resuelve el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Consejo de Gobierno de la Junta de Comunidades de Castilla-La Mancha contra la reforma del Estatuto de la Comunidad Valenciana. Por último, la STC de 22 de junio de 2011 ha resuelto el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Consejo de Gobierno de la Comunidad Autónoma de la Rioja contra la reforma del Estatuto de Autonomía de Aragón sin declarar inconstitucional ninguno de los preceptos impugnados.

Por su parte, la Sentencia del TC 31/2010, de 28 de junio, relativa al Estatuto de Cataluña ha declarado inconstitucional sólo un artículo completo del Estatuto (sobre el Consejo de Justicia) junto con otros trece apartados específicos de artículos o incisos concretos que no afectan a cuestiones jurídicas relevantes de la reforma (pese a la dimensión política negativa que la sentencia ha tenido por afectar innecesariamente a cuestiones simbólicas y por las circunstancias en las que se ha producido). Con posterioridad a esta sentencia siguieron otras, relacionadas igualmente con el Estatuto de Cataluña, que no han incorporado nuevas declaraciones de inconstitucionalidad respecto de ese texto normativo. La más relevante, la STC de 16 de diciembre de 2010, que tenía su origen en el recurso presentado por el Defensor del Pueblo. En esa sentencia, el Tribunal declara (FJ 1) «la extinción del presente recurso de inconstitucionalidad, por pérdida sobrevenida de su objeto, respecto de todas las impugnaciones coincidentes en el presente en las que ha recaído ya esa declaración de inconstitucionalidad» al tiempo que extiende «en todos y cada uno de los ámbitos de coincidencia de la impugnación, la doctrina sentada en la repetida STC 31/2010». El Tribunal se pronuncia también respecto de los preceptos estatutarios impugnados que no lo fueron previamente en el recurso que se resolvió a través de la STC 31/2010, sin encontrar en ellos nuevos motivos de inconstitucionalidad.

Por último, hay que considerar otras dos sentencias que resuelven recursos de inconstitucionalidad contra los Estatutos de Andalucía y de Castilla y León. La primera de ellas, la sentencia 30/2011, de 16 de marzo, que resuelve el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura contra los artículos 43, 50.1.a), 50.2 y 51 del Estatuto de Autonomía para Andalucía. El Tribunal estima parcialmente el recurso, declarando la inconstitucionalidad y nulidad del artículo 51 EA (relativo a determinadas competencias sobre el Guadalquivir) y desestimando el recurso en lo demás. La segunda, la STC 32/2011, de 17 de marzo, estima el recurso de inconstitucionalidad interpuesto por el Consejo de Gobierno de la Junta de Extremadura en relación con el artículo 75.1 del Estatuto de Autonomía de Castilla y León, declarando la inconstitucionalidad y nulidad de ese precepto estatutario (relativo a determinadas competencias sobre el Duero).

En definitiva, de los ocho Estatutos reformados hasta ahora, cinco fueron objeto de impugnación, siendo aceptada esa impugnación en tres casos y afectando a un artículo completo del Estatuto de Andalucía y otro del Estatuto de Cataluña, a un apartado de un artículo del Estatuto de Castilla y León y a otros trece apartados específicos de artículos o incisos concretos del Estatuto de Cataluña. Teniendo en cuenta los cientos de artículos que no se han visto afectados por ninguna declaración de inconstitucionalidad, bien puede decirse que las líneas fundamentales de las reformas estatutarias han sido validadas por el TC. Sin embargo, esto no puede impedirnos reconocer que algunas de las declaraciones de inconstitucionalidad han recaído sobre aspectos que tenían un gran valor simbólico y político, lo que ha generado una sensación muy negativa respecto de los pronunciamientos del Tribunal.

Por otro lado, hay que tener en cuenta también que la doctrina del Tribunal —más allá de lo limitado de las declaraciones de inconstitucionalidad— ha sido especialmente confusa en algunos ámbitos, y se ha orientado en un sentido potencialmente involutivo en relación con cuestiones de gran importancia para el Estado Autonómico como es la relativa a la función constitucional de los Estatutos de Autonomía. Una orientación que se ha visto confirmada e incluso ampliada en algunas de las últimas sentencias, en concreto las relativas al Estatuto de Andalucía y al Estatuto de Castilla y León. Se trata, sin embargo, de una doctrina claramente inconsistente con la que el propio Tribunal ha mantenido desde sus primeros pronunciamientos sobre esta materia, por lo que es de esperar que no se consolide en el futuro.

En todo caso, las reformas ya consolidadas han abierto las posibilidades de desarrollo natural del Estado autonómico, intentando solucionar los problemas que se han ido planteando hasta ahora. Todas estas reformas se han desplegado, en mayor o menor medida, en diversos ámbitos comunes, entre los que podríamos destacar los siguientes: relación con Europa, competencias, mecanismos de relación con el Estado, financiación, reformas institucionales y aspectos identitarios y relativos a derechos. En todos esos ámbitos se ha producido un debate previo, de distinta intensidad, en relación con las necesidades de reforma estatutaria y con la posible orientación de la reforma. Vamos a ver previamente esas necesidades de reforma y su orientación previa para detenernos posteriormente en el análisis de las soluciones que se han aportado en los procesos de reforma estatutarios ya culminados.

7.2.1. Las referencias a Europa y a la Acción Exterior

7.2.1.1. La ausencia de Europa en los Estatutos

Los primeros Estatutos no contenían ninguna referencia a Europa. Naturalmente, no podía haber en esos textos referencias a la Unión Europea, pues todavía no existía como tal, pero tampoco había ninguna alusión de futuro a las Comunidades Europeas, en las que España se integró en 1986, o simplemente a Europa.

Por comprensible y disculpable que esto pudiera ser, lo cierto es que resulta insostenible conforme van pasando los años. Especialmente insostenible si tenemos en cuenta la lógica preocupación de las Comunidades Autónomas en los últimos años por la pérdida de competencias que se ha producido en la práctica como consecuencia del desarrollo y la aplicación por el Estado del Derecho europeo (a pesar del principio de autonomía institucional, cuya vigencia en nuestro ordenamiento ha sido claramente reconocida por el Tribunal Constitucional).

Todavía más incomprensible si consideramos la reivindicación autonómica, igualmente lógica, de participación directa en la fase ascendente, que dio lugar a los Acuerdos de 9 de diciembre de 2004 y que ha supuesto un avance importante en la implantación de una cultura constitucional más participativa y más congruente con el Estado autonómico.

Hay que tener en cuenta, además, que la propia Unión Europea apela ahora a las Comunidades Autónomas (como a los Länder alemanes o a las regiones italianas) con la previsión de mecanismos de participación en el control del principio de subsidiariedad que requieren pronunciamientos específicos de los parlamentos territoriales.

La impregnación europea de los Estatutos era, por tanto, absolutamente necesaria. Unos Estatutos que le dan la espalda totalmente a Europa no son aceptables y contribuyen a debilitar el sentimiento europeo de la ciudadanía desvinculándola del proceso de integración en el nivel autonómico.

Es preciso indicar también que los primeros Estatutos no contenían muchas referencias a la acción exterior de la Comunidad Autónoma. Esta limitación se debía a un entendimiento todavía muy restrictivo de las facultades de la Comunidad Autónoma motivado por una interpretación expansiva de las competencias del Estado sobre relaciones internacionales (art. 149.1.3.ª CE). Aparte del derecho a ejecutar los Tratados en las materias de su competencia, los primeros Estatutos se limitaban a contemplar un derecho de información así como una facultad de instar la celebración de determinados Tratados y convenios al Gobierno de la Nación (en materias culturales o relacionadas con la asistencia a los emigrantes en el extranjero).

7.2.1.2. Los nuevos Estatutos europeístas

De los nuevos Estatutos se puede decir que son profundamente europeístas. Algunos de ellos, como es el caso del Estatuto de Cataluña o el de Andalucía contienen más de cincuenta menciones a Europa o a la Unión Europea, lo que da cuenta de la importancia que le han dado a esta cuestión (los demás incluyen también en torno a treinta referencias de este tipo).

Naturalmente, en estas como en otras cuestiones no todos los Estatutos contienen una regulación igual. Por ese motivo, vamos a exponer una visión general que incluye las temáticas esenciales aunque no todas ellas estén presentes en todos los Estatutos.

Los nuevos Estatutos hacen referencia específica a la inserción de la Comunidad Autónoma en la Unión Europea y a la asunción de los valores y objetivos de la Unión Europea. Igualmente, dedican una regulación específica, a través de un Capítulo o un Título a las relaciones de la Comunidad Autónoma con la Unión Europea. Estas reformas han sido avaladas por la STC 31/2010, de 28 de junio, relativa al Estatuto de Cataluña, que en sus FFJJ 118-124 desestima todas las impugnaciones presentadas en relación con los preceptos relativos a las relaciones de la Generalitat con la Unión Europea.

Entre las temáticas que se desarrollan en relación con la Unión Europea, cabe destacar las siguientes:

— Se establece la participación de la Comunidad Autónoma en la formación de las posiciones del Estado ante la Unión Europea (fase ascendente) tanto en su vertiente indirecta (participación en la formación de la posición del Estado) como directa (participación en las delegaciones españolas ante las instituciones de la Unión Europea). La participación en la fase ascendente se establece tanto con un carácter multilateral cuanto bilateral en relación con los asuntos que le afectan exclusivamente a la Comunidad Autónoma y sigue las pautas establecidas en los Acuerdos de 9 de diciembre de 2004 prefigurando algún avance (como es el caso de la posibilidad de asumir la Presidencia de las delegaciones en el caso del Estatuto de Cataluña o del Estatuto de Andalucía en los supuestos relacionados con las competencias exclusivas de la Comunidad Autónoma, de acuerdo con lo que disponga la normativa aplicable).

— Se regula también la participación de la Comunidad Autónoma en la fase descendente, reconociéndose de manera expresa o implícita el principio de autonomía institucional. Se reconoce, por tanto, que corresponde a la Comunidad Autónoma el desarrollo y la ejecución del derecho de la Unión Europea en las materias de su competencia. En algunos casos, se contemplan previsiones específicas respecto del ejercicio de las competencias ejecutivas (gestión de subvenciones europeas) o de las competencias de desarrollo legislativo de las normas básicas estatales, que permitirán desarrollar directamente las normas europeas, en el caso de que la Unión Europea establezca una regulación que sustituya a la normativa básica del Estado (Estatuto de Cataluña y Estatuto de Andalucía). De ese modo se intenta evitar que las normas básicas estatales terminen por reducir a la nada la competencia autonómica en estos supuestos, al ocupar, mediante la ordenación básica, todo el campo normativo interno. En relación con esta cuestión, el TC indica en el FJ 123 de la Sentencia 31/2010 que «no existe razón alguna para objetar que la Comunidad Autónoma ejecute el Derecho de la Unión Europea en el ámbito de sus competencias, tal como dispone con carácter general el artículo 189.1 EAC, y, en consecuencia, tampoco, en principio, para que pueda adoptar, cuando ello sea posible, legislación de desarrollo a partir de una legislación europea que sustituya a la normativa básica del Estado en una materia. Ahora bien, una concepción constitucionalmente adecuada del precepto implica siempre la salvaguarda de la competencia básica del Estado en su caso concernida, que no resulta desplazada ni eliminada por la normativa europea, de modo que el Estado puede dictar futuras normas básicas en el ejercicio de una competencia constitucionalmente reservada, pues, como señala el Abogado del Estado, la sustitución de unas bases por el Derecho europeo no modifica constitutivamente la competencia constitucional estatal de emanación de bases».

— En relación con el mecanismo de alerta temprana, los nuevos Estatutos, aun siendo conscientes de que el Protocolo sobre la aplicación de los principios de subsidiariedad y proporcionalidad no estaba todavía vigente, incorporaron una referencia genérica, a efectos de hacer posible la futura participación de las Comunidades Autónomas en su aplicación. Hay que tener en cuenta que existía un amplio consenso en la Unión Europea sobre la necesidad de este mecanismo de alerta temprana lo que ha hecho que se incorpore, reforzado, al Tratado de Lisboa, a través del Protocolo número 2 sobre la aplicación de los principios de subsidiariedad y proporcionalidad.

— Los nuevos Estatutos le han otorgado rango estatutario a las Delegaciones de las Comunidades Autónomas ante la Unión Europea, que habían sido consideradas acordes con la Constitución desde la STC 165/1994, de 26 de mayo.

Éstas son sólo algunas de las referencias más importantes, ya que se contienen otras de diverso tipo en relación con la Unión Europea (relaciones con las regiones europeas, obligación del Estado de informar en relación con la revisión de los Tratados o con los proyectos normativos o los procedimientos que se sigan ante el Tribunal de Justicia, entre otras).

En materia de acción exterior, los nuevos Estatutos parten de una comprensión más precisa del título competencial sobre relaciones internacionales, establecida por la jurisprudencia constitucional, que les permite desarrollar esta materia en el ámbito de sus competencias. Los Estatutos dedican un Capítulo o un Título específico a la Acción exterior de la Comunidad Autónoma. En ellos, se reafirma el derecho de información ya previsto en los anteriores Estatutos, que se completa en algunos de ellos con la facultad de la Comunidad Autónoma de expresar su criterio. También en este apartado, la STC 31/2010, de 28 de junio, relativa al Estatuto de Cataluña, ha avalado plenamente la regulación estatutaria (sin que se vea afectada esa valoración por la STC 77/2017, de 21 de junio, que declara la inconstitucionalidad de la denominación «Asuntos Exteriores» de un Departamento de la Generalitat de Cataluña por perturbar la competencia estatal).

Por otro lado, se reitera la competencia de las Comunidades Autónomas para ejecutar los Tratados y Convenios en el marco de sus competencias, mientras que la facultad de instar al Estado para la celebración de Tratados y Convenios no queda reducida ya a materias culturales sino que se extiende a todas las materias que sean competencia de la Comunidad (Andalucía y Cataluña) o de su interés (Aragón, Castilla y León, Navarra y Extremadura) o que les afecten (Islas Baleares) o con carácter general (Comunidad Valenciana).

Hay que tener en cuenta, además, que entre las funciones de hacer propuestas y adoptar acuerdos encomendadas a la Comisión Bilateral de Cooperación, en algunas Comunidades (Cataluña y Andalucía) se contempla la del seguimiento de la acción exterior del Estado que afecte a las competencias propias de la Comunidad Autónoma.

Al mismo tiempo, se prevé ahora la posibilidad de que las Comunidades Autónomas puedan participar en las delegaciones negociadoras, cuando se trate de Tratados y Convenios que les afecten directa y singularmente (Cataluña, Andalucía, Baleares) o que afecten a sus competencias o a materias de su específico interés (Comunidad Valenciana, Aragón, Castilla y León, así como Navarra). Las Comunidades Autónomas pueden abrir oficinas en el exterior para la promoción de sus intereses (Cataluña, Aragón, Castilla y León, Navarra y Extremadura) o específicamente para algunos ámbitos (Andalucía e Islas Baleares para la promoción turística, Comunidad Valenciana para la promoción de negocios).

Del mismo modo, se contempla la participación en los foros y encuentros de colaboración entre el Estado español y los países fronterizos (Andalucía). También la posibilidad de suscribir acuerdos de colaboración en el ámbito de las competencias autonómicas (Cataluña, Andalucía, Comunidad Valenciana, Baleares, Aragón, Castilla y León, Navarra y Extremadura). Los órganos de representación exterior del Estado deberán prestar apoyo a las Comunidades Autónomas para que puedan suscribir esos acuerdos (Cataluña y Andalucía).

También se prevé la posible participación de las Comunidades Autónomas en organismos internacionales, directamente o a través de las representaciones estatales en asuntos de singular relevancia para ellas (Cataluña, Andalucía) o que afecten a sus competencias o a materias de su específico interés (Islas Baleares y Comunidad Valenciana) o con carácter general (Castilla y León, Extremadura), de acuerdo con lo que establezca la normativa estatal.

Otros aspectos a destacar son la cooperación interregional y transfronteriza así como la cooperación al desarrollo. Esta última, especialmente relevante, si tenemos en cuenta el contexto de evolución acelerada del proceso de globalización en que estos nuevos Estatutos se aprueban.

7.2.2. Los aspectos competenciales

7.2.2.1. Los problemas competenciales previos

Las cuestiones competenciales no parecían, en principio, destinadas a formar parte de los debates relativos a las reformas estatutarias en curso. Había motivos para considerarlo así ya que el techo competencial de las Comunidades Autónomas parecía haberse alcanzado previamente en la formulación inicial de algunos Estatutos de Autonomía plena (Cataluña, País Vasco, Andalucía y en esencia también Galicia) y se había extendido a las demás Comunidades a través de la Ley Orgánica 9/1992, de 23 de diciembre, de transferencia de competencias a Comunidades Autónomas que accedieron a la autonomía por la vía del artículo 143 y los procesos de reforma estatutarias que siguieron en los años posteriores.

Lo cierto es, sin embargo, que había un mar de fondo en los últimos años, que sin replantearse la distribución competencial establecida en la Constitución sí se estaba cuestionando muy seriamente la interpretación de esa distribución realizada por el Estado y validada en ocasiones por el Tribunal Constitucional. El descontento con la interpretación dominante del sistema de distribución de competencias partía de la constatación de que el Estado estaba ampliando cada vez más su esfera de decisión sobre la base de la utilización de títulos horizontales (especialmente el del artículo 149.1.13.ª CE: «Bases y coordinación de la planificación general de la actividad económica») y de la ampliación del concepto de bases en los ámbitos relacionados con la distribución bases-desarrollo. Esta ampliación es el resultado de operaciones interpretativas muy discutibles desde el punto de vista constitucional:

1. Por un lado, la extralimitación respecto de lo que estrictamente deberían suponer los títulos horizontales, incorporando en muchas ocasiones decisiones y medidas muy concretas que nada tenían que ver con su enunciado constitucional. Mediante esas decisiones se han producido alteraciones de la distribución competencial entre Estado y Comunidades Autónomas. Así, se han limitado las competencias normativas de las Comunidades Autónomas o se ha condicionado la forma de ejercicio de sus competencias ejecutivas en ámbitos que no tendrían que verse afectados por los títulos horizontales del Estado. Proceso interno que se ha visto amplificado, también de forma indebida, en la aplicación del Derecho europeo.

2. Por otro lado, la confusión habitual de dos operaciones diferentes que atañen a la diferenciación bases-desarrollo, como son la delimitación de lo básico y la regulación de lo básico. Esas dos operaciones tienen distinta naturaleza constitucional porque cuando el Estado delimita lo básico está realizando una función constitucional específica de ordenación competencial que debe incorporarse al bloque de constitucionalidad. Por el contrario, cuando regula lo básico está realizando una función normativa ordinaria en el ejercicio de sus competencias que no debe afectar a la delimitación de competencias Estado-Comunidades Autónomas. Es obvio que estas dos operaciones no se pueden diferenciar tan netamente en la práctica. No obstante, el Estado ha abusado de su función constitucional incorporando a la delimitación de lo básico facultades que no le corresponden o regulando lo básico con un alcance delimitador, utilizando instrumentos normativos inadecuados.

Preciso es reconocer que algunos de estos problemas se habían acrecentado como consecuencia de la formulación concreta de los preceptos estatutarios dedicados a la atribución de competencias a las Comunidades Autónomas. En esos preceptos se habían incorporado cláusulas generales de salvaguardia de las competencias estatales (títulos horizontales o normativa básica) que no tienen sentido en cuanto tales cláusulas generales. Naturalmente que pueden operar como límites de acuerdo con su configuración constitucional, pero no de manera coextensa con el título competencial correspondiente de la Comunidad Autónoma. Por el contrario, ese título competencial define un ámbito material reservado a las potestades normativas y/o ejecutivas de la Comunidad Autónoma que no debe estar sometido, más que en los aspectos concretos en que constitucionalmente sea procedente, a limitaciones procedentes del Estado.

Se puede decir que, al menos en la perspectiva de algunas Comunidades Autónomas, se ha producido una contradicción o un desfase en los últimos años entre el desarrollo progresivo de las estructuras institucionales y del potencial de intervención sobre su territorio, por un lado, y las limitaciones derivadas de la interpretación que el Estado ha realizado de sus competencias, avaladas a veces por el Tribunal Constitucional, de acuerdo con la primera redacción que se dio a los títulos competenciales en los Estatutos de Autonomía. Este desfase se ha percibido como un lastre que impide el pleno desarrollo de políticas propias por parte de las Comunidades Autónomas, que hagan posible una mayor atención a las necesidades de su ciudadanía.

Por otro lado, eran muchos los ámbitos en los que el Tribunal Constitucional había precisado las competencias establecidas en los primeros Estatutos, incorporando nuevos perfiles competenciales a estos títulos y definiendo así una distribución competencial en relación con la cual los Estatutos contenían sólo una mínima parte de las competencias que correspondían efectivamente a las Comunidades Autónomas. De ese modo, el desarrollo estatutario de los nuevos perfiles competenciales era un modo de incorporar todos esos ámbitos que estaban fuera de los Estatutos.

7.2.2.2. Las soluciones aportadas por los nuevos Estatutos

Para hacer frente a los problemas competenciales, se han realizado propuestas, procedentes básicamente de Cataluña (a destacar la aportación de Carles Viver i Pi Sunyer) que suponen una nueva metodología en la formulación de los apartados estatutarios relativos a las competencias autonómicas y que, tras los ajustes realizados en las Cortes Generales, se han terminado incorporando, en desigual medida, a los nuevos Estatutos:

— Por un lado, el intento de clarificar las categorías competenciales actuales en los propios Estatutos de Autonomía, mediante la incorporación de tipologías competenciales. La STC 31/2010, de 28 de junio, viene a avalar esta nueva metodología por lo que se refiere a la inserción de categorías competenciales en los Estatutos al indicar en su FJ 58 que «a los fines de la exposición ordenada y sistemática del conjunto de las potestades, facultades y funciones que, de acuerdo con la jurisprudencia constitucional, integran el contenido funcional de las competencias asumidas por la Comunidad Autónoma en su norma institucional básica, pueden los Estatutos de Autonomía relacionar sin definir, esto es, sin otro ánimo que el descriptivo de una realidad normativa que le es en sí misma indisponible, y así lo han hecho los diversos Estatutos de Autonomía desde su aprobación, las potestades comprendidas en las competencias atribuidas, en el marco de la Constitución, a las respectivas Comunidades Autónomas» y que «Tal es, en definitiva, el sentido que les cabe a las previsiones incluidas en los artículos 110, 111 y 112 EAC, constitucionalmente aceptables en la medida en que, con la referida voluntad de descripción y de sistema, se acomoden a la construcción normativa y dogmática que cabe deducir de nuestra jurisprudencia en cada momento histórico, es decir, sin que su formalización como expresión de la voluntad del legislador orgánico estatutario suponga un cambio en su cualidad normativa, que será siempre, de no mediar una reforma expresa de la Constitución, la propia del ejercicio de nuestra jurisdicción. Esto es, sin que en modo alguno se sustraiga a este Tribunal la facultad de modificar o revisar en el futuro la doctrina ahora formalizada en los preceptos examinados».

Por lo que se refiere a las competencias exclusivas, se pretende que la exclusividad de las competencias asignadas a la Comunidad Autónoma sea real, sin interferencias indebidas por parte del Estado. Para ello, se establece en algunos Estatutos (Cataluña y Andalucía) la previsión de que las potestades legislativa y reglamentaria y la función ejecutiva le corresponden «de forma íntegra» o «íntegramente» a la Comunidad Autónoma, lo que equivale a identificar estas competencias en virtud de la plenitud de potestades autonómicas (legislativa, reglamentaria, ejecutiva) sobre la materia. Esta previsión no ha ido acompañada, sin embargo, de una delimitación precisa de las competencias de acuerdo con el concepto de «exclusividad» en sentido estricto (cuando realmente le corresponde a la Comunidad Autónoma, íntegramente, la competencia) sino que, por el contrario, se sigue utilizando un doble concepto de exclusividad, como en los Estatutos vigentes: por un lado, la plenitud de potestades y facultades sobre una determinada materia y, por otro lado, el de exclusividad por referencia a la competencia sobre la materia, sea cual sea el tipo de facultades que se puedan desarrollar sobre ella. De ese modo, las competencias exclusivas pueden ir unidas a la salvaguarda de las competencias estatales como ocurre en los Estatutos vigentes, donde la exclusividad de la competencia no es incompatible con la intervención estatal cuando el Estado tenga títulos competenciales suficientes de acuerdo con la Constitución.

Y es que en este punto resulta difícil que las reformas resulten efectivas por la ambivalencia del término «exclusivas» que se manifiesta ya en su propia formulación constitucional (cuando el art. 149.1 CE reserva al Estado la «competencia exclusiva sobre las siguientes materias...» pese a que la lista que sigue no siempre es de competencias exclusivas) y que tiene su reflejo correspondiente en la distribución de competencias en los Estatutos de Autonomía que utilizan ese término en un sentido amplio. Algo que ha sido criticado sin razón por cuanto que los Estatutos se limitan a aplicar el mismo criterio que la Constitución establece en relación con el Estado. Desde esa perspectiva «exclusividad» no siempre tiene un significado estricto ni en la Constitución ni en los Estatutos por referencia a la plenitud de facultades normativas y ejecutivas sobre una determinada materia. Por el contrario, con el término exclusividad se hace referencia también a que un ámbito material (delimitado en virtud de diversos criterios) o una función concreta (desarrollo legislativo y/o ejecución) están reservados a la competencia del Estado o de las Comunidades Autónomas. La exclusión de la intervención estatal no depende de esa calificación sino de la existencia o no de título estatal suficiente.

En estas condiciones, parece claro que la jurisprudencia del Tribunal Constitucional sobre el sentido del término «exclusivas» por referencia a la calificación de las competencias estatutarias sigue teniendo plena aplicación y que, por tanto, la caracterización de las competencias como «exclusivas» deberá ser sometida a una interpretación constitucional que defina, en cada caso, su verdadero alcance en relación con las posibilidades de intervención del Estado sobre la materia derivadas de los propios preceptos estatutarios o de los constitucionales. A este respecto es preciso reconocer que tampoco hubiera evitado esa interpretación constitucional de los Estatutos una ordenación sistemática que terminara con la dualidad de conceptos de «exclusividad» porque la jurisprudencia constitucional puede extraer los títulos habilitantes del Estado no sólo de los Estatutos sino también de la Constitución.

Así lo ha venido a reconocer el TC en la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, relativa al Estatuto de Cataluña, en su FJ 59: «el artículo 110 EAC no es contrario a la Constitución en tanto que aplicable a supuestos de competencia material plena de la Comunidad Autónoma y en cuanto no impide el ejercicio de las competencias exclusivas del Estado ex artículo 149.1 CE, sea cuando éstas concurren con las autonómicas sobre el mismo espacio físico u objeto jurídico, sea cuando se trate de materias de competencia compartida, cualquiera que sea la utilización de los términos “competencia exclusiva” o “competencias exclusivas” en los restantes preceptos del Estatuto, sin que tampoco la expresión “en todo caso”, reiterada en el Estatuto respecto de ámbitos competenciales autonómicos, tenga otra virtualidad que la meramente descriptiva ni impida, por sí sola, el pleno y efectivo ejercicio de las competencias estatales».

Donde sí se puede decir que se ha intentado avanzar, aunque la doctrina establecida por el TC en la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, ha limitado ese avance, es en las competencias compartidas y en las ejecutivas. Por un lado, respecto de las compartidas se establecen condiciones a la legislación básica estatal (en los Estatutos de Cataluña, de Andalucía y de Aragón). El Estado deberá fijar las bases en normas con rango de ley, salvo en los supuestos que se determinan de acuerdo con la Constitución y los Estatutos (en Andalucía y en Aragón sólo de acuerdo con la Constitución: arts. 42.2.2.º EA y 75 EAr.). Se trata de una precisión que se corresponde con la jurisprudencia constitucional sobre la materia en cuanto a la preferencia de ley, que debe ser seguida por el Estado, salvo en los supuestos en que constitucional y estatutariamente puedan adoptarse medidas de otro tipo. Igualmente, en el Estatuto de Cataluña se establecía que las bases consistirán en principios o en un mínimo común normativo.

El TC ha entendido, sin embargo, en su Sentencia 31/2010, de 28 de junio, que, por referencia a la previsión contenida en el Estatuto de Cataluña, «el precepto no se atiene estrictamente al concepto constitucional de las bases estatales, toda vez que las reduce a los “principios o mínimo común normativo” fijados por el Estado “en normas con rango de ley”, cuando es lo cierto que, conforme a nuestra jurisprudencia, siendo aquél el contenido que mejor se acomoda a la función estructural y homogeneizadora de las bases y ésta la forma normativa que, por razones de estabilidad y certeza, le resulta más adecuada (por todas, STC 69/1988, de 19 de abril), no lo es menos que también es posible predicar el carácter básico de normas reglamentarias y de actos de ejecución del Estado (STC 235/1999, de 16 de diciembre), y son factibles en las bases un alcance diferente en función del subsector de la materia sobre la que se proyecten e incluso sobre el territorio (SSTC 50/1990, de 6 de abril y 147/1991, de 4 de julio, respectivamente). Y ello no como pura excepción al criterio que para el artículo 111 EAC constituye la regla de principio (base principial o de mínimo normativo, formalizada como ley), sino como elementos de la definición del contenido y alcance de la competencia atribuida al Estado cuando éste es el titular de la potestad de dictar las bases de la disciplina de una materia determinada».

De acuerdo con esos criterios, el TC declaraba que «es inconstitucional, y por tanto nulo, el inciso “como principios o mínimo común normativo en normas con rango de ley, excepto en los supuestos que se determinen de acuerdo con la Constitución y el presente Estatuto”. Con su supresión, el artículo 111 EAC se limita a describir correctamente las facultades comprendidas en la competencia de desarrollo de unas bases estatales cuyo contenido y alcance serán siempre, y sólo, las que se desprenden de la Constitución interpretada por este Tribunal».

En cuanto a las competencias ejecutivas, la nueva redacción que se formula en algunos Estatutos hace posible que estas Comunidades Autónomas puedan dictar reglamentos de ejecución de la normativa estatal. De acuerdo con esa formulación, los reglamentos ejecutivos del Estado podrían ser completados con los reglamentos ejecutivos de la Comunidad Autónoma. Tal y como se ha establecido en estos nuevos Estatutos, las Comunidades Autónomas tienen potestad para aprobar disposiciones reglamentarias para la ejecución de la normativa estatal, lo que no es incompatible con la doctrina del Tribunal Constitucional (STC 18/1982, de 4 de mayo, FJ 5) siempre que permita una regulación unitaria de la materia por parte del Estado, que será completada por la Comunidad Autónoma mediante el ejercicio de su potestad reglamentaria, complementaria de la estatal. Cuestión distinta sería, si se hubiera pretendido ocupar todo el espacio normativo del desarrollo reglamentario de las leyes impidiendo que el Estado pudiera ejercer sus competencias de desarrollo por medio de reglamentos ejecutivos y contradiciendo la concepción material de la competencia de legislación establecida por la jurisprudencia constitucional.

En definitiva, estas Comunidades Autónomas podrían dictar reglamentos de ejecución no ya «de las leyes» estatales sino «de la normativa» estatal. De acuerdo con esa formulación, los reglamentos ejecutivos del Estado podrían ser completados con los reglamentos ejecutivos de estas Comunidades Autónomas. Estos últimos no pueden, como es lógico, contradecir lo establecido en la normativa estatal. La interpretación que ha realizado el TC en su Sentencia 31/2010, de 28 de junio, no parece aceptar esta posibilidad, aunque tampoco la niega totalmente. El TC no la declara inconstitucional, pero la interpreta en el sentido siguiente, en su FJ 61: «El precepto examinado no contraría, en el inciso recurrido, la doctrina constitucional que tradicionalmente ha incluido en el concepto “legislación”, cuando se predica del Estado, la potestad reglamentaria ejecutiva (STC 196/1997, de 13 de noviembre), pues en la referencia a “la normativa del Estado” se comprenden con naturalidad las normas estatales adoptadas en ejercicio de la potestad reglamentaria, además de las que son resultado de la potestad legislativa del Estado. Cuestión distinta es si la competencia ejecutiva de la Generalitat puede ejercerse, a partir de “la normativa (legal y reglamentaria) del Estado”, no sólo como función ejecutiva stricto sensu, sino también como potestad reglamentaria de alcance general. La respuesta es, de acuerdo con nuestra doctrina, claramente negativa, aun cuando es pacífico que en el ámbito ejecutivo puede tener cabida una competencia normativa de carácter funcional de la que resulten reglamentos internos de organización de los servicios necesarios para la ejecución y de regulación de la propia competencia funcional de ejecución y del conjunto de actuaciones precisas para la puesta en práctica de la normativa estatal (STC 51/2006, de 16 de febrero, FJ 4). Sólo entendida en esa concreta dimensión, la potestad reglamentaria a que se refiere el artículo 112 EAC, limitada a la emanación de reglamentos de organización interna y de ordenación funcional de la competencia ejecutiva autonómica, no perjudica a la constitucionalidad del artículo 112 EAC». Así pues, todo dependerá de cómo se interprete en el futuro el alcance «del conjunto de actuaciones precisas para la puesta en práctica de la normativa estatal».

— Por otro lado, esa nueva metodología se basa también en la incorporación de submaterias o perfiles competenciales que precisen y detallen los actuales títulos competenciales incluidos en los Estatutos. Esta idea está vinculada a la de transformación del bloque de constitucionalidad mediante la reformulación de la redacción previa de los Estatutos de Autonomía. Podríamos decir que la finalidad perseguida es de doble naturaleza. Al incorporar perfiles competenciales en los Estatutos se deshace cualquier posible duda acerca de si la competencia concreta corresponde al Estado o a la Comunidad Autónoma. Comoquiera que, de acuerdo con el artículo 149.3 CE, «las materias no atribuidas expresamente al Estado por esta Constitución podrán corresponder a las Comunidades Autónomas, en virtud de sus respectivos Estatutos», es posible incluir en los Estatutos, con el grado de concreción que se desee, todas aquellas materias que la Constitución no atribuya expresamente al Estado. Mediante esa operación se «blinda» la competencia pues al estar incluida en el Estatuto ya no puede ser objeto de regulación estatal.

Pero, al mismo tiempo, la mayor concreción de los títulos competenciales a través de esta técnica de submaterias o de perfiles competenciales hace posible también establecer diferenciaciones en relación con los límites conformados por los títulos estatales, que antes eran definidos con carácter general en los Estatutos de Autonomía. De ese modo, ya no es necesario establecer limitaciones generales a los títulos autonómicos que, en cuanto tienen ese carácter general, pueden estar afectando indebidamente a aspectos de la competencia autonómica. Ahora es posible distinguir entre aquellos aspectos concretos que sí están sometidos a límites en virtud de los títulos que la Constitución reserva al Estado y aquellos otros que no deben ser, en principio, objeto de intervención estatal.

Esta última operación es posible porque al modificarse el Estatuto se modifica también el bloque de constitucionalidad y el parámetro con el que el Tribunal Constitucional debe delimitar las competencias entre el Estado y las Comunidades Autónomas. No obstante, no todo vale en lo que a la modificación del bloque de constitucionalidad se refiere. Es necesario tener en cuenta la jurisprudencia constitucional y, a partir de ella, eliminar tan sólo las limitaciones que la propia doctrina del Tribunal Constitucional ha dejado señaladas (o las similares que no han sido objeto de pronunciamiento) y que han justificado una restricción de las competencias autonómicas sobre la base de la redacción concreta de los Estatutos. No así aquellas otras limitaciones que se derivan de competencias que al Estado le corresponden constitucionalmente, con independencia de cuál sea la formulación específica de los Estatutos.

Estas propuestas no plantean problemas de constitucionalidad si se aplican adecuadamente. No es inconstitucional definir las categorías normativas generales en el Estatuto (otra cosa es el contenido de esa definición que puede incurrir materialmente en problemas de constitucionalidad) aplicando criterios constitucionales y así lo ha reconocido el TC en su sentencia 31/2010, de 28 de junio, como hemos visto anteriormente. Tampoco lo es pormenorizar todo lo que se quiera las competencias siempre que no se incorporen submaterias o perfiles que correspondan constitucionalmente al Estado. La STC 31/2010, de 28 de junio, ha aceptado también la legitimidad constitucional de esta técnica. En su FJ 64 indica que «Nada en el artículo 147.2.d) CE se opone a que un Estatuto de Autonomía, con la misma voluntad de descripción y sistema antes referida a los artículos 110, 111 y 112 EAC, utilice una técnica descriptiva de las materias y submaterias sobre las que la Comunidad Autónoma asume competencias siempre, obviamente, en el marco de la Constitución y respetando el límite de las competencias reservadas al Estado ex artículo 149.1 CE». Naturalmente, esto no quiere decir que la definición concreta que realiza el Estatuto no pueda ser revisada por el TC. Por otro lado, por lo que se refiere al uso de la expresión «en todo caso» para hacer referencia a las submaterias que se incorporan a la competencia autonómica, el TC aborda esta cuestión en los FFJJ 59 y 64 de la sentencia 31/2010, de 28 de junio. En concreto en el FJ 64 indica que «En cuanto a la técnica seguida en ocasiones por el Estatuto de atribuir competencias materiales a la Generalitat que se proyectan “en todo caso” sobre las submaterias correspondientes, ya hemos afirmado (FJ 59) que dicha expresión ha de entenderse en sentido meramente descriptivo o indicativo de que dichas submaterias forman parte del contenido de la realidad material de que se trate, pero sin que las competencias del Estado, tanto si son concurrentes como si son compartidas con las de la Comunidad Autónoma, resulten impedidas o limitadas en su ejercicio por esa atribución estatutaria “en todo caso” de competencias específicas a la Generalitat. Éste es el sentido en que habrá de ser entendida dicha expresión que figura en determinados preceptos impugnados (arts. 117.1; 118.1 y 2; 120.1, 2 y 3; 121.1 y 2; 123; 125.1 y 4; 127.1 y 2; 131.3; 132.1; 133.1 y 4; 135.1; 139.1; 140.5 y 7; 147.1; 149.3; 151; 152.4; 154.2; 155.1; 166.1, 2 y 3; 170.1 y 172.2), lo que nos evitará volver sobre este extremo al enjuiciar cada uno de ellos».

Por último, tampoco es inconstitucional modificar el bloque de constitucionalidad a través de la reforma del Estatuto. Todo lo contrario, las reformas estatutarias que se habían realizado previamente en las Comunidades de autonomía diferida, habían cambiado el bloque de constitucionalidad al incorporar nuevas competencias. Nuevamente el límite no es formal sino material: ese cambio debe realizarse en congruencia con la Constitución y respetando, por tanto, las competencias que la Constitución reserva al Estado, como indica el TC en la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, FFJJ 59 y 64.

Uno de los problemas que puede plantear la distinta formulación de las competencias en los Estatutos de Cataluña y Andalucía, por un lado, y el resto de los Estatutos (reformados o no) es el de la desigualdad competencial entre Comunidades Autónomas. Hay que tener en cuenta que los Estatutos de la Comunidad Valenciana, Islas Baleares, Aragón, Castilla y León y Extremadura, aunque han modificado su ordenación competencial previa, no han llegado a seguir plenamente la nueva metodología que se ha seguido en los Estatutos de Cataluña y Andalucía. La desigualdad competencial no plantea, como es lógico, ningún reproche de constitucionalidad a los Estatutos que han seguido esta nueva metodología de articulación de las competencias. No obstante, no se puede desconocer que una desigualdad competencial permanente entre Comunidades Autónomas plantea problemas estructurales al Estado autonómico cuya capacidad de distorsión sobre el funcionamiento futuro del Estado y de las Comunidades Autónomas (en el contexto de la Unión Europea) es una incógnita. Ahora bien, la desigualdad competencial no sólo afecta al Estado autonómico en su conjunto sino que también puede incidir en la calidad de la autonomía política de las Comunidades Autónomas y en su capacidad para formular políticas propias y para desarrollar un espacio autónomo de ordenación social y económica. En última instancia, la desigualdad competencial puede afectar a la vertebración territorial, al situar a algunas Comunidades Autónomas en mejor posición para defender sus intereses, haciendo posible que se genere mayor desigualdad entre los territorios.

La desigualdad que puede generar la diversidad de formulaciones competenciales en el actual proceso de reformas estatutarias se ha intentado corregir a través de cláusulas generales de nivelación competencial. Las formulaciones planteadas hasta ahora tienen una eficacia limitada. Por un lado, la cláusula contenida en la Disposición Adicional 2.ª, apartado 1 EV: «Cualquier modificación de la legislación del Estado que, con carácter general y en el ámbito nacional, implique una ampliación de las competencias de las Comunidades Autónomas será de aplicación a la Comunitat Valenciana, considerándose ampliadas en esos mismos términos sus competencias.» Esta cláusula es totalmente inoperante (como hace notar Luis Ortega) por cuanto ni puede vincular al Estado en relación con futuras leyes orgánicas de transferencia (menos aún con el carácter automático que pretende) ni, si esas transferencias se producen con carácter general, resulta necesaria esta cláusula para asumir las nuevas competencias (que no podrían ser, por otro lado, consideradas como competencias estatutarias). Una formulación más correcta, aunque igualmente ineficaz a los efectos que estamos contemplando, es la del artículo 77.2 del Estatuto de Castilla y León, de acuerdo con la cual «en cualquier caso, la Comunidad de Castilla y León podrá asumir las demás competencias, funciones y servicios que la legislación del Estado reserve o atribuya a las Comunidades Autónomas».

Por otro lado, las cláusulas de cierre que se recogen en diversos Estatutos, como los de Andalucía (art. 85.1 EA), Islas Baleares (art. 38 EB), Aragón (art. 80.1 EAr.), Extremadura (art. 13 EE) y la propia Comunidad Valenciana (art. 46 EV) si bien pueden desarrollar efectos niveladores, no siempre alcanzarán a extender su eficacia en relación con los límites a las competencias autonómicas contenidos en las cláusulas generales de salvaguardia de las competencias estatales. De todos modos, la cuestión se resolvería con carácter general si en una futura reforma constitucional se eliminara la doble cláusula residual del artículo 149.3 CE y se optara por una técnica de distribución de las competencias más funcional.

7.2.3. Mecanismos de relación con el Estado y con las otras CCAA

7.2.3.1. Bilateralismo frente a multilateralismo

Esta cuestión ha sido también objeto de debate en los últimos años. Un debate que tiene una gran profundidad en cuanto a sus fundamentos últimos pues refleja la tensión subyacente a la construcción del Estado autonómico entre un modelo federal y un modelo de tipo asimétrico. Como no se trata de reproducir aquí la historia de esa tensión baste indicar que existe una correspondencia clara entre el modelo federal y los mecanismos multilaterales frente al modelo asimétrico y los mecanismos bilaterales.

El debate sobre multilateralidad y bilateralidad, en definitiva, está condicionado por la tensión previa sobre el modelo de Estado, pero también por la ausencia de una cultura política autonómica que sea asumida por los partidos políticos de alcance nacional. Esta ausencia provoca una desconfianza notable de los partidos nacionalistas «periféricos» (en la ya clásica expresión de G. Trujillo) ante los órganos multilaterales, porque temen que su voz y la de las Comunidades Autónomas que representan se pueda ver silenciada por un coro concertado de voces lideradas por los órganos de dirección nacional de los grandes partidos.

Este temor tiene una base real, ya que los partidos políticos de alcance nacional suelen condicionar la política autonómica de cada territorio a la política nacional, de tal manera que no siempre se adoptan las decisiones de cada Comunidad Autónoma en función de los intereses de esa Comunidad, como debería de ser en un Estado autonómico consolidado. Son escasas las ocasiones en las que los representantes de las Comunidades Autónomas se atreven a desafiar a los órganos de dirección nacionales, actuando sólo en clave de política autonómica y no nacional.

La opción por la multilateralidad, que era ya cuestionada por los partidos nacionalistas periféricos (que siempre han preferido negociar bilateralmente con el Estado a participar en órganos multilaterales) resulta más difícil de defender si en los órganos multilaterales no se asumen posiciones propias por parte de cada una de las Comunidades Autónomas en función de sus intereses. El desarrollo de una cultura política autonómica puede contribuir a que la multilateralidad sea percibida con menor desconfianza en el futuro. También puede ser un factor importante de promoción de la multilateralidad la prevista reforma del Senado para convertirlo en el órgano de representación de las Comunidades Autónomas que el Estado autonómico requiere.

Lo cierto es que la ausencia de un Senado que represente realmente a las Comunidades Autónomas y la desconfianza hacia los actuales mecanismos de carácter multilateral, han provocado una orientación de las reformas estatutarias hacia el desarrollo de mecanismos bilaterales de cooperación. Ahora bien, en la medida en que estos mecanismos no excluyan la participación en los multilaterales, pueden favorecer una mayor integración de las políticas estatales y autonómicas y contribuir a un mejor funcionamiento del Estado autonómico.

7.2.3.2. La integración de las dos perspectivas

A pesar de las críticas iniciales a una excesiva orientación hacia los mecanismos bilaterales por parte de la Propuesta de Reforma del Estatuto de Cataluña, lo cierto es que los nuevos Estatutos han conseguido integrar en su formulación final los mecanismos bilaterales y multilaterales [EC: arts. 3.1, 175.2, 176, 186.2 y 210.1; EA: arts. 49.4, 56.8, 61.3.b), 88, 175.2.j), 183.7, 184.1, 219.2, 221.1, 231.2; EB:108, 110.1, 117 16.1; EAr.: 88.6, 90, 94, 108, 109; ECL: 57.2 y 59; EE: 61, 62, 63, 64 y 67; LORAFNA: 69.3]. Así, se hace referencia explícita a estos dos principios en los nuevos Estatutos de Cataluña y Andalucía sobre la base de que en determinados ámbitos son procedentes los mecanismos bilaterales y en otros los multilaterales.

Tal y como se expresa en el artículo 219.2 EA: «Para los asuntos de interés específico de la Comunidad Autónoma se establecerán los correspondientes instrumentos bilaterales de relación. En los asuntos de interés general, Andalucía participará a través de los procedimientos o en los órganos multilaterales que se constituyan». Del mismo modo, en el artículo 175.2 EC (y en los arts. 221.1 EA, 117 EB, 88.6 EAr., 57.2 ECL y 62 EE, con distintas formulaciones) se indica que: «La Generalitat también colabora con el Estado mediante los órganos y los procedimientos multilaterales en los ámbitos y los asuntos de interés común».

La incorporación de mecanismos bilaterales de cooperación con el Estado no ha sido igual en todos los Estatutos. Algunos Estatutos han creado una Comisión Bilateral de Cooperación, Comisión de Cooperación o Junta de Cooperación (Cataluña, Andalucía, Aragón, Castilla y León, Navarra y Extremadura) como marco general y permanente de relación o cooperación (EC, EA, ECL, EE) o como instrumento principal de relación (EAr. y LORAFNA) entre el Estado y la Comunidad Autónoma. Otros, sin embargo, no han previsto un órgano de esta naturaleza: es el caso del Estatuto de Islas Baleares o el de la Comunidad Valenciana. En este último, en realidad, no hay referencias a la relación bilateral o multilateral con el Estado. La única mención a estas cuestiones se realiza en el artículo 63.3 EV respecto de la Administración local: «La Generalitat y los entes locales podrán crear órganos de cooperación, con composición bilateral o multilateral, de ámbito general o sectorial, en aquellas materias en las que existan competencias compartidas, con fines de coordinación y cooperación según los casos». Por el contrario, en el Estatuto de Islas Baleares sí hay una previsión en el artículo 117, por la cual, «Para los asuntos de interés específico de la Comunidad Autónoma de las Illes Balears, se establecerán los correspondientes instrumentos de colaboración y de relación con el Estado». Esta previsión va unida, en el mismo precepto, a la enumeración básica de las funciones de los órganos de colaboración bilateral.

En la formulación que se contiene en los Estatutos de Cataluña y de Andalucía, esta Comisión Bilateral está integrada por un número igual de representantes del Estado y de la Comunidad Autónoma. Su presidencia es ejercida de forma alternativa entre las dos partes en turnos de un año. La Comisión dispone de una secretaría permanente y puede crear las subcomisiones y los comités que crea convenientes. Está previsto que la Comisión se reúna en sesión plenaria dos veces al año, además de las veces en que lo solicite una de las dos partes. La Comisión debe elaborar una memoria anual, que trasladará al Gobierno del Estado y al Gobierno y al Parlamento de la Comunidad. Dado el carácter paritario de la Comisión, adoptará su reglamento interno y de funcionamiento por acuerdo de las dos partes.

La Comisión tiene como principal cometido la coordinación en el ejercicio de las competencias del Estado y de la Comunidad Autónoma así como el establecimiento de mecanismos de información y colaboración acerca de las respectivas políticas públicas y los asuntos de interés común. Para ello, la Comisión deliberará, realizará propuestas y adoptará acuerdos (cuando proceda) en los casos establecidos por el Estatuto y en los ámbitos que se especifican en los correspondientes artículos que la regulan (arts. 183 EC y 220 EA; en el caso de Aragón, y de Castilla y León, son los arts. 90 EAr. y 49 ECL respectivamente, los que establecen las funciones, formuladas de manera más genérica, atribuidas a las Comisiones, en el de Navarra es el art. 69 LORAFNA y en el de Extremadura, el art. 64 EE). Entre esos ámbitos (por referencia a Andalucía y Cataluña):

— Los proyectos de ley que incidan singularmente sobre la distribución de competencias entre el Estado y la Comunidad Autónoma.

— La programación de la política económica general del Gobierno del Estado en todo aquello que afecte singularmente a los intereses y las competencias de la Comunidad Autónoma.

— El impulso de las medidas adecuadas para mejorar la colaboración entre el Estado y la Comunidad Autónoma y asegurar un ejercicio más eficaz de las competencias respectivas en los ámbitos de interés común.

— Los conflictos competenciales planteados entre las dos partes y la propuesta, si procede, de medidas para su resolución.

— La evaluación del funcionamiento de los mecanismos de colaboración que se hayan establecido entre el Estado y la Comunidad Autónoma.

— El seguimiento de la política europea para garantizar la efectividad de la participación de la Comunidad Autónoma en los asuntos de la Unión Europea.

— El seguimiento de la acción exterior del Estado que afecte a las competencias propias de la Comunidad Autónoma.

Otros aspectos a considerar de las relaciones bilaterales con el Estado son los principios en que deben basarse esas relaciones que incluyen, en términos que varían en cada Estatuto, los de colaboración, cooperación, solidaridad, lealtad institucional y ayuda mutua. Igualmente, hay que señalar los acuerdos de colaboración que se pueden celebrar entre la Comunidad Autónoma y el Estado.

Algunos de los nuevos Estatutos (Cataluña y Andalucía; Aragón y Castilla y León y Extremadura en menor medida) han previsto la participación de la Comunidad Autónoma en la designación de miembros de determinados órganos estatales, como es el caso de los órganos de dirección del Banco de España, la Comisión Nacional del Mercado de Valores y la Comisión del Mercado de las Telecomunicaciones. Igualmente, el Tribunal de Cuentas, el Consejo Económico y Social, la Agencia Tributaria, la Comisión Nacional de Energía, la Agencia Española de Protección de Datos o el Consejo de Radio y Televisión, entre otros. También está prevista en algunos Estatutos (Cataluña, Andalucía y Extremadura) la posibilidad de participación en los procesos de designación de los órganos constitucionales (Tribunal Constitucional, Consejo General del Poder Judicial) en los términos que disponga la normativa estatal. A este respecto, la reforma de la LOTC operada mediante la Ley Orgánica 6/2007, de 24 de mayo, introdujo un segundo párrafo en el apartado 1 del artículo 16, del siguiente tenor: «Los Magistrados propuestos por el Senado serán elegidos entre los candidatos presentados por las Asambleas Legislativas de las Comunidades Autónomas en los términos que determine el Reglamento de la Cámara». La STC 49/2008, de 9 de abril, ha resuelto la plena congruencia con la Constitución de esta reforma y, en similar sentido, la STC 101/2008, de 24 de julio, ha validado la correspondiente reforma del Reglamento del Senado. Por su parte, la STC 31/2010, de 28 de junio, FJ 113, ha avalado el correspondiente precepto del Estatuto de Cataluña interpretándolo en el sentido de que «el artículo 180 EAC no infringe la Constitución interpretado en el sentido de que la participación de la Generalitat se condiciona, en su existencia y procedimientos, a lo que dispongan, dentro del margen que la Constitución les permite, las leyes orgánicas correspondientes». Por lo que se refiere a la previsión estatutaria genérica de participación en órganos estatales, el Tribunal entiende en la misma sentencia (FJ 111) que «el artículo 174.3 EAC ha de interpretarse en el sentido de que prevé una participación orgánica y procedimental de la Generalitat que habrá de ser regulada por la legislación estatal y que no puede sustanciarse respecto de los órganos decisorios del Estado ni impedir o menoscabar el libre y pleno ejercicio de las competencias estatales».

El Tribunal Constitucional ha aceptado con carácter general, en su Sentencia 31/2010, de 28 de junio, el principio de bilateralidad y sus manifestaciones en el Estatuto de Cataluña. Así, en el FJ 13 de esa sentencia, indica que «es constitucionalmente pacífico que el artículo 3.1 EAC disponga que la Generalitat se relaciona con el Estado central sobre la base, entre otros, del principio de bilateralidad, pues con ello sólo se significa que, siendo una y otro “Estado español”, su posición respectiva vendrá impuesta en cada caso por lo que resulte del sistema constitucional de distribución de competencias».

El Tribunal desestima la impugnación del artículo 3.1 del Estatuto de Cataluña indicando en relación con la relación bilateral que «dicha relación, amén de no ser excluyente de la multilateralidad, como el propio precepto impugnado reconoce, no cabe entenderla como expresiva de una relación entre entes políticos en situación de igualdad, capaces de negociar entre sí en tal condición, pues, como este Tribunal ha constatado desde sus primeros pronunciamientos, el Estado siempre ostenta una posición de superioridad respecto de las Comunidades Autónomas (STC 4/1981, de 2 de febrero, FJ 3). De acuerdo con ello el principio de bilateralidad sólo puede proyectarse en el ámbito de las relaciones entre órganos como una manifestación del principio general de cooperación, implícito en nuestra organización territorial del Estado (STC 194/ 2004, de 4 de noviembre, FJ 9)».

El Tribunal reconoce expresamente «la falta de vinculación jurídica de las decisiones que se adopten en los mecanismos multilaterales» (FJ 112) y avala también la manifestación orgánica de las relaciones bilaterales a través de la Comisión Bilateral (FJ 115): «la calificación que el artículo 183.1 EAC efectúa de la Comisión Bilateral Generalitat-Estado como “marco general y permanente de relación entre los Gobiernos de la Generalitat” y del Estado, no es contraria a la Constitución interpretada en el sentido de que no excluye otros marcos de relación, ni otorga a dicha Comisión función distinta de la de cooperación voluntaria en el ámbito de las competencias de ambos Gobiernos, que son indisponibles. En consecuencia, el alcance de la participación y de la colaboración en el ejercicio de las competencias estatales, previstas en el apartado 1.a) del artículo 183 EAC, no vulnera la Constitución, ya que no impide ni menoscaba el libre y pleno ejercicio por el Estado de sus propias competencias».

El TC considera también aceptable, por último, la exigencia de motivación al Estado que el Estatuto de Cataluña contempla en los casos de discrepancia con la «posición determinante» de la Generalitat: «El deber de motivación o exteriorización por el Gobierno del Estado de la discrepancia con la posición determinante de la Generalitat en los casos dichos en que expresamente aparece así calificada puede configurarse en principio, dados los genéricos términos de la disposición impugnada, como un mecanismo de colaboración en supuestos en los que resultan o pueden resultar especialmente afectados los intereses de la Comunidad Autónoma, sin que en modo alguno el Estado resulte vinculado en la decisión que deba adoptar en el ejercicio de sus competencias.»

Las relaciones con las otras Comunidades Autónomas se rigen también por los procedimientos multilaterales que, como es obvio, no se limitan a disciplinar las relaciones entre Estado y CCAA, sino que se extienden también a las relaciones entre las distintas Comunidades Autónomas. Los nuevos Estatutos dedican, además, un Capítulo específico a las relaciones con las demás Comunidades Autónomas (en Cataluña, Comunidad Valenciana y Castilla y León se incluye en el Capítulo dedicado a las relaciones con el Estado). Los nuevos Estatutos contienen también (como los primeros, en este caso) una ordenación de los Convenios de colaboración y Acuerdos de cooperación con las demás Comunidades Autónomas (previstos en el art. 145.2 CE).

Un aspecto destacable de los nuevos Estatutos es la ordenación que realizan de los entes locales. Éstos tienen garantizada su autonomía por la Constitución y están sometidos a una doble regulación, la estatal y la autonómica. Ambas regulaciones deben respetar la garantía institucional de la autonomía local. Ahora bien, mientras la percepción de las competencias autonómicas sobre esta materia era muy restrictiva en los primeros Estatutos, en los nuevos Estatutos se asume una visión muy distinta de las competencias que le corresponde a la Comunidad Autónoma y de la función del propio Estatuto de Autonomía.

Por ese motivo, los nuevos Estatutos contienen una regulación pormenorizada de los entes locales, a los que dedican Títulos o Capítulos específicos. En ellos establecen principios generales y mecanismos de relación entre los entes locales y la Comunidad Autónoma. También, en algunos Estatutos (Cataluña y Andalucía) se incorporan listas de competencias de los entes locales. Igualmente, se contemplan reservas de ley para la regulación autonómica del régimen local, en el marco de la legislación básica del Estado.

Entre los principios que disciplinan las relaciones entre la Comunidad Autónoma y los entes locales en los nuevos Estatutos hay que destacar el principio de subsidiariedad (principio contenido en el artículo 4.3 de la Carta Europea de la Autonomía Local de 1985, ratificada por España en 1988) que se incluye en el Estatuto de Cataluña (art. 84.3 EC), en el de Andalucía (art. 90 EA), en el de Aragón (art. 85.1 EAr.), en el de la Comunidad Valenciana (arts. 64.2 y 3, y 70.2 EV), en el de Castilla y León (arts. 43.2, 48 y 55.1 ECL) y en el de Extremadura (art. 59.1 EE).

La STC 31/2010, de 28 de junio, ha considerado también legítima la regulación estatutaria del régimen local. Así, en su FJ 36 se afirma que «en principio ninguna objeción puede formularse a que el Estatuto de Autonomía de la Comunidad Autónoma, en tanto que su norma institucional básica, contenga las líneas fundamentales o la regulación esencial, con el fin de vincular al legislador autonómico, del régimen local en el ámbito territorial la Comunidad Autónoma, debiendo respetar en todo caso las previsiones estatutarias, como es obvio, la competencia básica que al Estado corresponde en la materia en virtud de la reserva del artículo 149.1.18.ª CE, por cuanto la expresión “bases del régimen jurídico de las Administraciones públicas” engloba a las Administraciones locales».

Por lo que se refiere a la regulación de las Haciendas Locales, la sentencia parte de un principio favorable a las competencias autonómicas en la materia, al declarar en su FJ 139 que «pese al carácter exclusivo de la competencia del Estado en cuanto a la Hacienda general, en la medida en que en materia de Administración local coinciden competencias estatales y autonómicas, en el ejercicio de aquélla el Estado deberá atenerse al reparto competencial correspondiente, según señalamos en la STC 179/1985, de 19 de diciembre, FJ 1». No obstante, la sentencia considera también que la creación de tributos locales es «una potestad exclusiva y excluyente del Estado que no permite intervención autonómica», por lo que declara inconstitucional la previsión estatutaria acerca de que la competencia autonómica «puede incluir la capacidad legislativa para establecer y regular los tributos propios de los gobiernos locales» (FJ 140).

7.2.4. La financiación autonómica

7.2.4.1. La evolución última del modelo de financiación

Respecto de la financiación autonómica podrían realizarse las mismas consideraciones que en relación con las competencias, en cuanto que no parecía inicialmente una temática que fuera a ser objeto de reforma. La implantación de un nuevo modelo de financiación con vocación de permanencia y en vigor a partir de 2002 (aprobado el 27 de julio de 2001 y desarrollado a través de diversas reformas legislativas, entre las que destaca la Ley 21/2001, de 27 de diciembre, que regula las medidas fiscales y administrativas del nuevo sistema de financiación de las Comunidades Autónomas de régimen común y Ciudades con Estatuto de Autonomía) no hacía pensar que pudiera replantearse tan pronto ese nuevo modelo. Hay que tener en cuenta que ese modelo obtuvo el consenso de todas las Comunidades Autónomas, superando así los conflictos políticos y jurisdiccionales que había generado el sistema de financiación para el período 1997-2001.

El sistema de financiación de las Comunidades Autónomas ha evolucionado desde sus comienzos hacia una mayor autonomía en la gestión y en la ordenación del espacio fiscal de cada Comunidad Autónoma. Inicialmente, el sistema estaba orientado a financiar el coste de los servicios transferidos a las Comunidades Autónomas. El modelo de financiación se configuró hasta 1997 como un sistema redistributivo porque se basaba en la participación en los ingresos del Estado y hay que tener en cuenta que el Estado recaudaba en los territorios pero distribuía posteriormente en función básicamente de la población. Ese carácter redistributivo convirtió en inoperante el Fondo de Compensación Territorial ya que el propio sistema realizaba la compensación al distribuir básicamente por igual entre la población de todas las Comunidades Autónomas lo que recaudaba en mayor medida en las Comunidades Autónomas con mayor renta.

La evolución hacia un sistema basado en la cesión total o parcial de determinados tributos por parte del Estado (en lugar de la participación en los ingresos que el propio Estado obtenía al recaudar esos tributos) supone una orientación que prima la autonomía financiera de cada Comunidad Autónoma y que hace posible el desarrollo de un espacio fiscal autonómico propio. No obstante, con el sistema acordado en 2001, salvo las Comunidades de Madrid y de Baleares, ninguna otra obtenía ingresos suficientes con sus propios tributos y con los que el Estado les había cedido, por lo que tenían que recurrir al Fondo de Suficiencia para cubrir sus necesidades de gasto.

Por otra parte, a pesar del acuerdo alcanzado en 2001, existía un malestar considerable, específicamente en la Comunidad Autónoma de Cataluña, por cuanto que ninguno de los modelos de financiación puestos en marcha hasta ahora habían conseguido evitar el efecto negativo para esa Comunidad Autónoma que suponía la pérdida de puestos en la renta familiar disponible respecto del producto interior bruto. A diferencia de Comunidades como el País Vasco en la que la renta familiar disponible es superior al producto interior bruto, en Cataluña se producía el efecto contrario. Esto quiere decir que Cataluña ha estado aportando mucho más a la financiación del resto de las CCAA de lo que ha recibido.

Naturalmente que aportar más de lo que se recibe por parte de las Comunidades Autónomas con mayor nivel de renta es consustancial a los mecanismos de cohesión territorial, que resultan necesarios para hacer posibles mandatos constitucionales situados en el Título VIII y en otros apartados de la Constitución (el principio de solidaridad del art. 2 CE y los arts. 138.1, 156.1 y 158.2 CE así como la distribución más equitativa de la renta y de la riqueza regional, en los arts. 40.1 y 131.1 CE). Por otro lado, no cabe duda de que la reducción de las diferencias entre territorios no sólo responde a la puesta en práctica del principio de solidaridad, sino que tiene también efectos positivos sobre el conjunto del Estado al aumentar la capacidad económica de las Comunidades más pobres y, por tanto, su potencialidad para adquirir bienes y servicios de las más ricas. Desde esa perspectiva, una transformación radical del modelo podría terminar por repercutir negativamente, a medio plazo, sobre el conjunto del Estado, perjudicando el desarrollo económico de todas las Comunidades Autónomas.

Ahora bien, la pérdida de varios puestos en la renta familiar disponible en una Comunidad tampoco puede considerarse como algo positivo por cuanto que puede suponer un lastre para su desarrollo económico. Era comprensible entonces que Cataluña pretendiera una modificación del modelo que le permitiera desarrollar una política propia e impulsar su economía. La cuestión más debatida, sin embargo, en el proceso de reforma estatutaria de Cataluña no ha sido tanto el fondo de la reforma —que finalmente apostó por un aumento en el porcentaje de los impuestos cedidos por el Estado para aumentar su autonomía financiera— cuanto si esa modificación era posible mediante la reforma estatutaria o requería, por el contrario, una concertación multilateral en el Consejo de Política Fiscal y Financiera.

7.2.4.2. Las líneas de la reforma contempladas en los Estatutos

Respecto de las cuestiones formales relativas a cómo debía de realizarse la reforma del sistema de financiación, en la redacción propuesta por el Parlamento de Cataluña se partió de un planteamiento que difícilmente podía ser aceptado por el Estado y por las otras Comunidades Autónomas. El sistema de financiación de Cataluña no afecta sólo a Cataluña y por eso debe ser objeto de acuerdo previo en el Consejo de Política Fiscal y Financiera. El Estatuto sólo puede contener principios o decisiones que sean susceptibles de generalizarse y de integrar un acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera para todas las Comunidades Autónomas.

Tampoco resultaba aceptable la previsión contenida en la Propuesta de Reforma del Estatuto de Cataluña aprobada por el Parlamento de que a la Agencia Tributaria de la Comunidad Autónoma le correspondería la gestión, recaudación, liquidación e inspección de todos los impuestos soportados en el territorio (salvo los locales), tanto los propios y cedidos como los estatales no cedidos. En este punto, era obligada una reformulación de la propuesta de Reforma para que resultara aceptable para el Estado. De haberse mantenido esta formulación, habría conducido a una alteración fundamental del modelo de financiación autonómica, asimilándolo al vasco y al navarro, que constituyen excepciones respecto del resto de las Comunidades Autónomas.

Finalmente, la reforma del Estatuto de Cataluña se mantuvo dentro del modelo de financiación acordado en el año 2001, con una previsión de aumento futuro de los porcentajes de los impuestos parcialmente cedidos. Ese aumento requería para su plena efectividad el acuerdo del Consejo de Política Fiscal y Financiera (que se produjo el 15 de julio de 2009) y la correspondiente reforma de la LOFCA y las leyes de cesión de tributos.

Una de las pretensiones de la reforma del sistema de financiación prefigurado estatutariamente consiste en potenciar la autonomía financiera de las Comunidades Autónomas haciendo posible su intervención sobre un espacio fiscal propio. Para ello se han previsto diversas medidas, algunas de ellas pendientes de los necesarios acuerdos, por lo que se incorporan posteriormente a los Estatutos sin necesidad de reformarlos. Es el caso del aumento de los porcentajes de participación en los tributos cedidos por el Estado: la cesión parcial del IRPF se incrementa del 33 al 50 por 100, la del IVA del 35 al 50 por 100 y del 40 al 58 por 100 la de los impuestos especiales sobre el Alcohol y las Bebidas Alcohólicas, sobre Hidrocarburos y sobre las Labores del Tabaco. En relación con estas previsiones de aumento de los porcentajes de cesión de tributos, la STC 31/2010 las ha considerado legítimas. En el FJ 137 de esa sentencia se indica que «únicamente puede traducirse en el compromiso de la Generalitat y el Gobierno a acordar en Comisión Mixta —con sujeción a lo dispuesto en el marco de la cooperación multilateral y al ejercicio de las facultades de coordinación que competen al Estado en materia financiera— la elaboración y el contenido de un proyecto de ley ordinaria cuya sustanciación como expresión de la voluntad legislativa depende de la plena libertad de las Cortes Generales».

Los nuevos Estatutos contienen otras medidas destinadas a favorecer la autonomía financiera y que están relacionadas con la gestión de los tributos como es el caso, entre otras, de la creación de una Agencia Tributaria propia (arts. 204 y Disp. Final 2.ª EC, 181 EA, 69 EV, 133 y Disp. Trans. 11.ª EB, 106.4 EAr., y 86.3 ECL). La constitucionalidad de esta Agencia ha sido avalada por la STC 31/2010, de 28 de junio (FJ 132). También, como novedad, se prevé que la inversión estatal destinada a la Comunidad Autónoma tendrá que ajustarse a determinados criterios, que son diferentes en cada Comunidad Autónoma: en Cataluña, el porcentaje sobre el Producto Interior Bruto del Estado (Disp. Adic. 3.ª EC), en Andalucía será equivalente al peso de la población andaluza sobre el conjunto del Estado (Disp. Adic. 3.ª EA), en Baleares, la insularidad (Disp. Trans. 9.ª EB), en Aragón y en Castilla y León, el territorio (Disp. Adic. 6.ª EAr. y art. 83.8 ECL, respectivamente), y en Extremadura, la extensión de su territorio en relación con el estatal, así como la distancia y el tiempo de acceso de la población a las infraestructuras y servicios (Disp. Adic. 2.ª1). Por lo que se refiere a la previsión estatutaria catalana de que «La inversión del Estado en Cataluña en infraestructuras, excluido el Fondo de Compensación Interterritorial, se equiparará a la participación relativa del producto interior bruto de Cataluña con relación al producto interior bruto del Estado para un período de siete años», el FJ 138 de la Sentencia 31/2010 la declara constitucional siempre que se interprete en el sentido de que «no vincula al Estado en la definición de su política de inversiones, ni menoscaba la plena libertad de las Cortes Generales para decidir sobre la existencia y cuantía de dichas inversiones».

Otras cuestiones más concretas afectan sólo a algunos de los Estatutos reformados como es el caso de las determinaciones específicas del nuevo Estatuto de Andalucía en relación con la llamada «deuda histórica». En la Disposición Adicional 2.ª EA se determinan los plazos máximos para la liquidación definitiva de las cantidades que el Estado adeuda a la Comunidad Autónoma por este concepto. Con ello se establece una obligación para el legislador estatal que adquiere especial importancia tras la STC 13/2007, de 18 de enero, en la que el Tribunal, en su FJ 11, pese a considerar plenamente ajustada a la Constitución la llamada «deuda histórica» («cuya legitimidad constitucional está fuera de duda» dice literalmente), entiende que el legislador estatal no estaba obligado a consignar en los Presupuestos Generales del Estado las cantidades si no mediaba acuerdo previo entre el Estado y la Comunidad Autónoma. Con el nuevo Estatuto, el legislador estatal estaba vinculado a lo dispuesto en la Disposición Adicional 2.ª EA. El acuerdo sobre la cuantía de este concepto (que se liquidó el 19 de marzo de 2010, un día antes de que venciera el plazo establecido) se alcanzó el 16 de marzo de 2009 por la Comisión Bilateral de Cooperación Junta de Andalucía-Estado. También en relación con Andalucía hay que mencionar las previsiones sobre la actualización del censo. En el artículo 175.2.b) EA a la hora de definir los principios generales de la Hacienda de la Comunidad Autónoma y, en concreto, el principio de suficiencia financiera, se especifica que este principio atenderá fundamentalmente a la población real efectiva determinada de acuerdo con la normativa estatal, así como a su evolución. Se intenta evitar así que se pueda producir en el futuro el perjuicio que se le ocasionó a Andalucía la utilización de un censo desfasado para determinar su participación en los ingresos del Estado. Esta previsión adquiere también especial trascendencia después de la STC 13/2007, FJ 4, en la que el Tribunal Constitucional desestimó el recurso de inconstitucionalidad promovido por el Parlamento de Andalucía al considerar que la decisión del legislador estatal no era arbitraria. Para el futuro —en el supuesto de que Andalucía necesite este tipo de financiación— es claro que no podría volver a adoptarse una decisión similar, pues el Estatuto vincula también al legislador estatal.

7.2.4.3. El nuevo sistema de financiación autonómica acordado el 15 de julio de 2009

El nuevo sistema fue adoptado por el Consejo de Política Fiscal y Financiera por medio del Acuerdo 6/2009, de 15 de julio, para la reforma del sistema de financiación de las Comunidades Autónomas de régimen común y Ciudades con Estatuto de Autonomía. El nuevo modelo de financiación fue aprobado con el voto a favor de nueve CCAA (Andalucía, Aragón, Asturias, Islas Baleares, Canarias, Cantabria, Castilla-La Mancha, Cataluña y Extremadura) y la Ciudad Autónoma de Ceuta. No hubo votos en contra, aunque se abstuvieron seis CCAA (Madrid, Castilla y León, Comunidad Valenciana, Murcia, Galicia y La Rioja) y la Ciudad Autónoma de Melilla. Dado que el sistema no es aplicable a Euskadi y Navarra, estas dos CCAA no participaron en la votación. El sistema se ha implantado normativamente, con efectos de 1 de enero de 2009, a través de la Ley Orgánica 3/2009, de 18 de diciembre, de modificación de la Ley Orgánica 8/1980, de 22 de septiembre, de Financiación de las Comunidades Autónomas así como por la Ley 22/2009, de 18 de diciembre, por la que se regula el sistema de financiación de las Comunidades Autónomas de régimen común y Ciudades con Estatuto de Autonomía y se modifican determinadas normas tributarias.

El sistema se inspira en las líneas que habían fundamentado las reformas estatutarias, como reconoce el propio Acuerdo, que hace referencia a las reformas estatutarias aprobadas en seis de las CCAA de régimen común, indicando que dichas reformas contienen disposiciones relativas a los regímenes de financiación que han de ser valoradas como uno de los referentes básicos de la modificación del sistema. Como aspectos que deben considerarse en ese sentido, indica los factores establecidos como determinantes de las necesidades de gasto, sus especificaciones en cuanto a la articulación de la solidaridad, la especial garantía de la igualdad en la financiación de los servicios públicos fundamentales, la ampliación de la autonomía financiera (en su vertiente cuantitativa, de competencias normativas y de participación en la gestión), la consideración de la capacidad fiscal y la mejora de los aspectos dinámicos del sistema.

Por lo que se refiere a los tributos cedidos, se aumentan los porcentajes de participación: la cesión parcial del IRPF del 33 al 50 por 100, la del IVA del 35 al 50 por 100 y la de los Impuestos Especiales de Fabricación sobre Cerveza, Vino y Bebidas Fermentadas, Productos Intermedios, Alcohol y Bebidas Derivadas, Labores del Tabaco e Hidrocarburos del 40 al 58 por 100. Además, se incrementan las competencias normativas en algunos de los tributos cedidos. Con estas medidas se pretende que las CCAA aumenten su autonomía financiera y corresponsabilidad fiscal. Está previsto que estos aumentos supongan incrementar del 70 al 90 por 100 el peso de los recursos tributarios sobre el conjunto global de la financiación de las CCAA. Además, el peso de los recursos procedentes de tributos en los que las CCAA tienen competencias normativas, superará el 50 por 100. De ese modo, se aumenta considerablemente la autonomía de las CCAA en materia financiera. En todo caso, sigue existiendo un Fondo de Suficiencia Global, que está destinado a completar la financiación autonómica garantizando los recursos para todas las competencias transferidas, de tal manera que ninguna de las CCAA de régimen común pierda recursos respecto del sistema anterior, manteniendo así el statu quo como suelo mínimo para todas.

El Estado aporta, además, recursos adicionales a la financiación autonómica (unos 11.000 millones de euros, que suponen en torno a un 10 por 100 del total de la financiación) con la finalidad básica de conseguir que la ciudadanía tenga garantizada la igualdad en los servicios públicos fundamentales (sanidad, educación y servicios sociales, así como la dependencia) sea cual sea la CA en la que residan. Hay que tener en cuenta que entre los objetivos de la reforma están la mejora de los servicios públicos que las CCAA prestan a la ciudadanía y el aumento de la igualdad del sistema de financiación, acortando las diferencias de financiación que existen actualmente entre las diversas CCAA (cercanas al 40 por 100 entre la que más recibe y la que menos, que se quieren reducir a menos del 30 por 100) y haciendo posible que las CCAA cuenten con más recursos. Está previsto que el 80 por 100 de los recursos del sistema (un 75 por 100 obtenido de los ingresos tributarios de las CCAA y un 5 por 100 aportado por el Estado) se destinen a la realización del principio de solidaridad, garantizando igual financiación para los servicios públicos fundamentales, incluidos los prestados a la población inmigrante.

Una de las preocupaciones esenciales del nuevo sistema es la de incorporar a la financiación los aumentos de población de los últimos años. La población española ha crecido mucho y lo ha hecho, además, de manera desigual en las distintas CCAA (entre otros motivos, debido a la diversa incidencia de los fenómenos migratorios). Por ese motivo, una parte importante de los recursos adicionales que el Estado aporta, se distribuyeron inicialmente (para el año 2009) atendiendo al peso relativo de la variación de la población ajustada de cada CA entre 1999 y 2009, en relación a la variación total de la población ajustada en las CCAA de régimen común para ese mismo período. Otros recursos adicionales del Estado se distribuyeron en el año 2009 atendiendo al peso relativo de la población ajustada de cada CA (no ya a su variación), al peso relativo de la población potencialmente dependiente y al peso relativo del número de personas reconocidas como dependientes con derecho a prestación. Otros recursos estatales se destinarán a las CCAA cuya dispersión sea superior a la media o cuya densidad de población sea inferior a la media. Además de los fondos anteriores, destinados a la garantía de los servicios públicos esenciales, se han previsto recursos adicionales para las políticas de normalización lingüística (respecto de las cuales se refuerza su financiación, con un importe equivalente a multiplicar por 2,5 la financiación que proporcionaría el sistema anterior para el año 2009).

Para articular la distribución de los recursos económicos, el nuevo sistema ha creado tres fondos:

— El Fondo de Garantía de los Servicios Públicos Fundamentales, destinado a financiar la sanidad, la educación y los servicios sociales. Este fondo se nutrirá de los ingresos tributarios de las CCAA (hasta alcanzar el 75 por 100 del total de recursos del sistema) y del 5 por 100 de aportación adicional estatal.

— Los fondos de convergencia: el de Fondo de Competitividad, que permitirá reducir las diferencias en financiación per cápita, y el de Fondo de Cooperación, para ayudar a las CCAA que tienen menor nivel de renta. Estos dos fondos se nutrirán de recursos estatales.

Por lo que se refiere al Fondo de Garantía de los Servicios Públicos Fundamentales, la participación de las CCAA en este fondo se determinará en función de la unidad de necesidad o población ajustada. Para hacer posible que los recursos que financian los servicios públicos fundamentales se ajusten mejor a las necesidades, resulta preciso identificar con mayor precisión las variables representativas de esas necesidades. Con esa finalidad, en el nuevo sistema se aumenta la ponderación que tenían los factores no poblacionales (dispersión, insularidad, extensión territorial) al tiempo que se perfecciona el tratamiento de la población como variable, diversificándola de acuerdo con determinados criterios y recogiendo para la sanidad la población protegida equivalente (que se basa en una ponderación diversificada en siete grupos de edad) en lugar de la simple población protegida. Así pues, el modelo no utiliza la población atendiendo solo a criterios numéricos (la población incorporada al Padrón de cada CA elaborado por el INE) ya que existen costes diferenciales que es necesario tener en cuenta. Por ese motivo, se utiliza la población ajustada de acuerdo con diferentes variables a las que se les asigna un porcentaje de ponderación. De ese modo, la variable numérica de población supone un porcentaje del 30 por 100, la población mayor de sesenta y cinco años, del 8,5 por 100, la población de hasta dieciséis años, del 20,5 por 100, la población protegida equivalente (sanidad), del 38 por 100, la superficie territorial de la CA, del 1,8 por 100, la dispersión, del 0,6 por 100 y la insularidad, del 0,6 por 100. Esta formulación refleja mejor las diferencias en el coste de la prestación de los servicios en las distintas comunidades autónomas, de modo que se puede dar una mejor respuesta a sus necesidades reales de gasto.

En cuanto al Fondo de Competitividad, este fondo tendrá en cuenta el ejercicio de las competencias normativas de las CCAA, desincentivando en lo posible la competencia fiscal a la baja. El fondo se reparte anualmente entre las CCAA con financiación per cápita inferior a la media o a su capacidad fiscal, teniendo en cuenta la población ajustada relativa. Se tiene en cuenta así la capacidad fiscal de cada CA y los efectos que está teniendo sobre ella la situación económica.

Por su parte, el Fondo de Cooperación quiere promover la convergencia en los niveles de vida de la ciudadanía, con independencia de la CA en la que residan y, con esa finalidad, incrementará los recursos de las CCAA con menor renta y de las que registren una dinámica poblacional especialmente negativa. Serán beneficiarias de este Fondo las CCAA que tengan una renta per cápita inferior al 90 por 100 de la media de las CCAA de régimen común. También lo serán las que tengan una densidad de población inferior al 50 por 100 de la densidad media de las CCAA de régimen común. Igualmente las CCAA con un crecimiento de población inferior al 90 por 100 del correspondiente a la media de las CCAA de régimen común y una densidad de población por kilómetro cuadrado inferior a la cifra resultante de multiplicar por 1,25 la densidad media de las CCAA de régimen común.

Se ha previsto también un reforzamiento de la administración tributaria y la participación y colaboración recíprocas entre las administraciones tributarias autonómicas y la Agencia Estatal de Administración Tributaria, especialmente en el fomento de los canales de intercambio de información, para mejorar la autonomía, para disminuir los costes indirectos de la tributación y para luchar de modo más eficaz contra el fraude. También se contempla la posibilidad de ceder a las CCAA que lo deseen las competencias de revisión económico-administrativa de los actos emanados de sus propios órganos de gestión sobre tributos cedidos totalmente, sin perjuicio de mantener la unificación de criterio en el ámbito de las competencias del Estado.

Uno de los objetivos de la reforma consiste en dotar de mayor estabilidad al sistema, para lo que se le proporcionan mecanismos efectivos de ajuste de los recursos existentes a la evolución de las necesidades. Así, en el cálculo de la garantía de igual financiación de los servicios públicos fundamentales, se establece que se procederá a una actualización anual de las variables que determinan la necesidad de financiación. Además, se crea un Comité Técnico Permanente de Evaluación, en el seno del Consejo de Política Fiscal y Financiera, que estará encargado de evaluar las posibles desviaciones del sistema respecto de sus objetivos iniciales, recomendando medidas de ajuste. Cada cinco años se procederá a realizar una evaluación de los elementos estructurales del sistema sobre la base de los trabajos preparados por ese Comité.

El sistema de financiación autonómico no se ha visto afectado por la STC 31/2010, de 28 de junio, relativa al Estatuto de Cataluña. En cualquier caso, la única incidencia que la sentencia podía tener era indirecta ya que el sistema como tal no era objeto de enjuiciamiento constitucional en ese proceso. La sentencia avala esencialmente las disposiciones estatutarias sobre financiación autonómica, partiendo de criterios generales que resultan congruentes con el espíritu y la lógica de esas disposiciones. Así, en el FJ 131 de la sentencia se indica que «El artículo 138.2 CE cuando proclama que las diferencias entre los Estatutos de Autonomía “no podrán implicar, en ningún caso, privilegios económicos o sociales” no está imponiendo una homogeneidad absoluta en dichos ámbitos, pues ello iría contra el criterio del apartado 1 del mismo artículo, que configura al principio de solidaridad como instrumento para alcanzar un “equilibrio económico adecuado y justo entre las diversas partes del territorio español”. Por tanto, lo que la Constitución proscribe son las diferencias que carezcan de justificación objetiva y razonable, conllevando beneficios que otras Comunidades Autónomas, en las mismas circunstancias, no podrían obtener». Desde esa perspectiva, el Tribunal entiende que «no es ilegítimo que el primer inciso del artículo 201.4 EAC enuncie el principio de que la financiación de la Generalitat no suponga efectos discriminatorios para Cataluña, puesto que el mismo responde directamente, a contrario, a lo establecido en el artículo 138.2 CE que, como hemos visto, rechaza los privilegios económicos o sociales entre Comunidades Autónomas». El Tribunal declara también, en el FJ 134 de la sentencia, que: «el Estado viene constitucionalmente obligado a procurar un “equilibrio económico, adecuado y justo” entre las Comunidades Autónomas que no perjudique a las más prósperas más allá de lo razonablemente necesario para el fin de la promoción de las menos favorecidas».

Junto a la aceptación general de la regulación estatutaria, se declara inconstitucional el inciso «siempre y cuando [las demás CCAA] lleven a cabo un esfuerzo fiscal también similar» por referencia a los recursos aportados para los mecanismos de nivelación y solidaridad, del artículo 206.3 del Estatuto de Cataluña. En el FJ 134 se indica al respecto que «la determinación de cuál sea el esfuerzo fiscal que hayan de realizar las Comunidades Autónomas es cuestión que sólo corresponde regular al propio Estado, tras las actuaciones correspondientes en el seno del sistema multilateral de cooperación y coordinación constitucionalmente previsto. Se trata, en suma, de una cuestión que, en ningún caso, puede imponer el Estatuto a las demás Comunidades Autónomas, pues al hacerlo así se vulneran, a la vez, las señaladas competencias del Estado y el principio de autonomía financiera de aquéllas».

Por lo que se refiere a la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Financieros, el FJ 135 de la sentencia entiende que la existencia de «la Comisión Mixta de Asuntos Económicos y Financieros como órgano bilateral de cooperación entre el Estado y la Generalitat en “el ámbito de la financiación autonómica”, no resulta inconstitucional siempre que se interprete en el sentido de que no excluye ni limita la capacidad de los mecanismos multilaterales en materia de financiación autonómica ni quebranta la reserva de ley orgánica prevista en el artículo 157.3 CE y las consiguientes competencias estatales».

7.2.5. Las reformas institucionales

7.2.5.1. Un sistema institucional parcialmente extraestatutario

El apartado de reformas institucionales era, sin duda, el más pacífico de todos los que han sido objeto de reforma hasta ahora. No hay que olvidar que en los primeros Estatutos existían ya procedimientos simplificados de reforma para este tipo de modificaciones estatutarias. Esto indica que estamos en una materia muy próxima al principio de autonomía y que, por tanto, debe dejarse libertad a la Comunidad para que, dentro de los límites constitucionales, como es lógico, pueda definir su propia estructura institucional.

Hay que tener en cuenta que la evolución del Estado autonómico ha dado lugar al desarrollo de órganos e instituciones en las Comunidades Autónomas que, en muchos casos, no estaban previstos en los Estatutos. Este tipo de órganos «extraestatutarios» (Consejos Consultivos, Consejos Económicos y Sociales, Tribunales o Cámaras de Cuentas) debían estar incorporados a los Estatutos como las demás instituciones básicas de la Comunidad Autónoma. Hay por tanto, un primer ámbito en el que existía un amplio consenso en relación con las reformas propuestas.

Existe un segundo apartado que afecta especialmente a algunas Comunidades Autónomas, como Andalucía, en la que las reformas institucionales han permitido incorporar a los Estatutos algunas técnicas (derecho de disolución parlamentaria, previamente conferido mediante normativa de rango legal) o suprimir otras (investidura automática). También podrían incluirse en este apartado actos con fuerza de ley como los Decretos Legislativos que todavía no existían en Andalucía (era la única que carecía de este instrumento normativo) o que se habían incorporado en otras Comunidades Autónomas por vía extraestatutaria. Lo mismo ocurre con los Decretos-Leyes, categoría normativa que no existía en ninguna Comunidad Autónoma.

Igualmente habría que considerar otros órganos (como los Consejos de Justicia autonómicos) que se han ido configurando en las propuestas de desarrollo del Estado Autonómico que han acompañado al debate doctrinal de los últimos años.

7.2.5.2. La incorporación de instituciones y técnicas

En materia de reforma institucional los nuevos Estatutos han cumplido con todas las previsiones. Por un lado, se han incorporado a los Estatutos los nuevos órganos e instituciones que se habían establecido mediante normas legales en estos años de desarrollo autonómico y que todavía no se habían incluido en los Estatutos (salvo en los que ya habían sido objeto de reformas anteriormente). En primer lugar, los Tribunales o Cámaras de Cuentas (en el caso de Cataluña, el art. 42 del Estatuto de 1979 había creado ya la Sindicatura de Cuentas de Cataluña; en la Comunidad Valenciana lo hizo el art. 59 del anterior Estatuto, en Baleares se introdujo mediante la reforma de 1999, en el art. 46 del anterior Estatuto, en Castilla y León el art. 51 del anterior Estatuto estableció el Consejo de Cuentas también mediante reforma de 1999 y en Extremadura el anterior Estatuto introdujo con la reforma de 1999 la previsión de un órgano de control económico y presupuestario, en su art. 53). En segundo lugar, los Consejos Consultivos, aunque en el caso de Cataluña este órgano estaba ya previsto en el artículo 41 del anterior Estatuto, pero no fue creado con tal nombre hasta la Ley 1/1981, de 25 de febrero, por la que se crea el Consejo Consultivo de la Generalidad. Es preciso señalar que en Cataluña lo que hace el nuevo Estatuto es crear un nuevo órgano, el Consejo de Garantías Estatutarias, en su artículos 76 y 77. En Baleares, el Consejo Consultivo se introdujo mediante la reforma del Estatuto de 1999 en el artículo 41, en Castilla y León en el artículo 24, también mediante reforma del mismo año, e igualmente se hizo en Extremadura, con la previsión de un órgano de carácter consultivo en su artículo 51. En el caso de Andalucía, se han eliminado también referencias improcedentes como la realizada al Consejo de Estado por el Estatuto de 1981. En tercer lugar, los Estatutos han incorporado los Consejos Económicos y Sociales (que estaban ya, no obstante, en los Estatutos de la Comunidad Valenciana, art. 60, de Baleares, art. 42, incluido mediante la reforma del Estatuto de 1999 y de Castilla y León, art. 54, incorporado también por la reforma de 1999) así como los Consejos Audiovisuales. Por último, han creado nuevos órganos, como los Consejos de Justicia.

Por lo que se refiere a las relaciones entre Parlamentos y Gobiernos autonómicos, se le ha dotado de rango estatutario a la Facultad del Presidente o Presidenta de la Comunidad de disolver el Parlamento que o bien había sido regulada por normas de rango legal o bien estaba sometida a determinadas limitaciones en el Estatuto.

Aunque existían precedentes en Estatutos anteriores, los nuevos Estatutos incorporan también un nuevo tipo de leyes reforzadas similares a las leyes orgánicas estatales (leyes básicas o de desarrollo básico) que exigen, para su aprobación, el voto de la mayoría absoluta del Pleno del Parlamento. Este tipo de leyes afectan a la organización territorial, al régimen electoral o a la organización de las instituciones básicas.

En lo que se refiere a los Decretos Legislativos, hay que tener en cuenta que este tipo de fuentes del Derecho estaban ya contempladas en todas las Comunidades Autónomas salvo Andalucía, bien por medio de regulación de rango legal (ciertamente de manera cuestionable) bien por medio de ordenación estatutaria. Lo que se ha hecho ahora es darle rango estatutario (si todavía no lo tenían) o, en el caso de Andalucía, incorporarlos por medio del Estatuto al sistema de fuentes autonómico. Por último, se produce también la incorporación de los Decretos-Leyes al sistema de fuentes del Derecho, ya que no existían en ninguna Comunidad Autónoma.

La regulación de los Decretos Legislativos y de los Decretos-Leyes autonómicos o se remiten directamente a la regulación constitucional o contienen una ordenación muy similar a la estatal, lo que facilitará, sin duda, la aplicación de la jurisprudencia constitucional sobre la materia así como el control que realice el Tribunal Constitucional, en el futuro, sobre este tipo de normas.

La STC 31/2010 ha avalado también la legitimidad de las reformas institucionales, pese a que el único artículo íntegramente declarado inconstitucional del Estatuto de Cataluña es justamente el relativo al Consejo de Justicia. No obstante, el TC no considera inconstitucional el Consejo de Justicia, sino que cuestiona tan sólo la formulación específica del Estatuto de Cataluña: «Ahora bien, la impropiedad constitucional de un órgano autonómico cualificado en los términos del artículo 97 EAC no significa fatalmente la inconstitucionalidad misma del órgano en cuestión, pues sólo si todas y cada una de sus concretas atribuciones se correspondieran, además, con esa cualificación impropia, sería inevitable la inconstitucionalidad y nulidad de un órgano cuya existencia únicamente tendría razón de ser para el ejercicio de unos cometidos constitucionalmente inaceptables. El artículo 97 EAC es, por tanto, inconstitucional en la medida en que califica al Consejo de Justicia de Cataluña como “órgano de gobierno del poder judicial” que “[a]ctúa como órgano desconcentrado del Consejo General del Poder Judicial”. La pervivencia del Consejo de Justicia de Cataluña, una vez excluida su inconstitucional conceptuación, dependerá del juicio que merezcan las atribuciones que se le confieren en el artículo 98 EAC» (FJ 47).

En el enjuiciamiento de ese artículo 98, el Tribunal declara que «El artículo 98.1 EAC asigna al Consejo de Justicia de Cataluña las atribuciones establecidas en “el presente Estatuto, la Ley Orgánica del Poder Judicial, las leyes que apruebe el Parlamento y las que, si procede, le delegue el Consejo General del Poder Judicial”. No es de advertir en lo anterior inconstitucionalidad alguna, pues el precepto se limita a enumerar genéricamente las fuentes de atribución de las competencias del Consejo de Justicia, incluyéndose entre ellas la Ley Orgánica del Poder Judicial, pero sin condicionar en absoluto la libertad del legislador orgánico; tampoco la del Consejo General del Poder Judicial, cuya posible delegación de atribuciones en el Consejo de Justicia no resulta en absoluto obligada. La cuestión determinante será, por tanto, cuáles son, en cada caso, las competencias atribuidas directamente en el propio Estatuto, siendo evidente que respecto de las que se puedan contemplar en su momento en “las leyes que apruebe el Parlamento” nada podemos anticipar ahora» (FJ 48).

A partir de esa formulación, el Tribunal declara inconstitucionales las funciones que están relacionadas con la concepción del Consejo como órgano de gobierno del Poder Judicial, mientras que considera plenamente acordes con las Constitución las restantes: «se acomodan a la Constitución las atribuciones contempladas en los apartados f) [“precisar y aplicar, cuando proceda, en el ámbito de Cataluña, los reglamentos del (CGPJ)”], g) [información sobre propuestas en materia de organización y demarcaciones], h) [presentación de una memoria al Parlamento] e i) [reiterativo del art. 98.1 EAC]. En la medida en que dichas atribuciones se compadecen sin dificultad con el ámbito de las competencias asumibles por la Comunidad Autónoma en relación con la “administración de la Administración de Justicia”, su ejercicio por un órgano autonómico específico como es el Consejo de Justicia de Cataluña no plantea ningún reparo constitucional a la existencia de este último, en el bien entendido de que no puede ser cualificado en los términos utilizados por el artículo 97 EAC».

El TC ha avalado, en la misma sentencia, la legitimidad constitucional del Consejo de Garantías Estatutarias salvo por lo que se refiere al carácter vinculante de sus dictámenes con relación a los proyectos de ley y las proposiciones de ley del Parlamento que desarrollen o afecten a derechos reconocidos por el Estatuto (FJ 32). También ha desestimado diversas impugnaciones presentadas en relación con la regulación estatutaria de la Sindicatura de Cuentas (FJ 34), el Consejo Audiovisual (FJ 35) o la Agencia Tributaria (FJ 132).

7.2.6. Las cuestiones identitarias

7.2.6.1. Las polémicas previas

Las cuestiones identitarias, que no parecían estar inicialmente en el paisaje de las reformas estatutarias, pasarían rápidamente al primer plano. La cuestión que ha centrado el debate político sobre las identidades territoriales de una manera más intensa, ha sido la de la definición de Cataluña como «nación» contenida de manera reiterada en la Propuesta de Reforma que aprobó el Parlamento de Cataluña. Es imposible reproducir aquí los debates que sobre esta cuestión se han generado tanto en la doctrina como en el ámbito estrictamente político.

La tensión política osciló entre el respeto de los sentimientos identitarios expresados por el Estatuto y la evidencia de que no se podían desconocer tampoco los sentimientos identitarios del conjunto estatal o nacional respecto del cual amplios sectores sociales percibían de manera muy negativa el reconocimiento de Cataluña como «nación». Para algunos, este reconocimiento no era el punto de culminación de una reivindicación, sino el posible punto de partida de una posible pretensión futura de independencia: «se pide la nación para después exigir el Estado», argumentaban esos sectores.

Para otros resultaba sencillamente inaceptable pensar en la idea de una nación que no fuera la española definida por la propia Constitución. La idea de una «nación de naciones» no parece convencer a un amplio porcentaje de la población fuera de Cataluña. Por el contrario, la idea extendida venía a ser la de que «nación no hay más que una» lo que, obviamente, dificultaba enormemente el reconocimiento de Cataluña como nación sin provocar un desgarro social importante en el resto del Estado.

Es muy difícil —si no imposible— analizar las pretensiones de unos y de otros desde una perspectiva jurídica, dada la profunda implicación de sentimientos encontrados que se ha percibido en el debate. Quizás en otro contexto político diferente el conflicto no se hubiera planteado, pero en el que se produjo la reforma se percibía como insalvable con la formulación que se le había dado a esta cuestión. En todo caso, al debate respecto del término «nación» en el Estatuto de Cataluña siguió otro, de menor intensidad, respecto de la utilización en el Estatuto de Andalucía de los términos «realidad nacional».

7.2.6.2. Los consensos finales

La solución finalmente adoptada para Cataluña se ha basado en dar cuenta en el Preámbulo del nuevo Estatuto de la voluntad y el deseo expresado por el Parlamento autonómico, sin otorgarle eficacia jurídica y manteniendo la definición previa de Cataluña como nacionalidad:

«El Parlamento de Cataluña, recogiendo el sentimiento y la voluntad de la ciudadanía de Cataluña, ha definido de forma ampliamente mayoritaria a Cataluña como nación. La Constitución Española, en su artículo segundo, reconoce la realidad nacional de Cataluña como nacionalidad».

Esta referencia, como no podía ser menos, ha sido objeto de dos interpretaciones: para unos sectores supone que no se reconoce a Cataluña como nación, para otros, por el contrario, supone ese reconocimiento implícito. Lo cierto es que, más allá del Preámbulo, el artículo 1 del nuevo Estatuto define claramente Cataluña como nacionalidad: «Cataluña, como nacionalidad, ejerce su autogobierno constituida en Comunidad Autónoma de acuerdo con la Constitución y con el presente Estatuto, que es su norma institucional básica.»

El TC ha dado una solución problemática a la impugnación de estas cuestiones en su Sentencia 31/2010, de 28 de junio, incorporando una declaración al Fallo de acuerdo con la cual «Carecen de eficacia jurídica interpretativa las referencias del Preámbulo del Estatuto de Cataluña a “Cataluña como nación” y a “la realidad nacional de Cataluña”». Ya es sorprendente que se pretenda negar eficacia jurídica interpretativa a un mero dato fáctico como es la referencia a la definición que realizara en su día el Parlamento de Cataluña. El hecho existe, esté o no incorporado al Preámbulo del Estatuto, así que efectuar una declaración de este alcance resulta incomprensible. Todavía más extraño resulta que se cuestione la referencia a la realidad nacional de Cataluña, que claramente se expresa en el Preámbulo en su específica condición de nacionalidad: «La Constitución Española, en su artículo segundo, reconoce la realidad nacional de Cataluña como nacionalidad.»

Por su parte, Andalucía ha incorporado finalmente al Preámbulo del nuevo Estatuto su definición como «realidad nacional». En la formulación aprobada por el Parlamento de Andalucía se decía que «Andalucía ha sido la única Comunidad que ha tenido una fuente de legitimidad expresada en las urnas mediante referéndum, lo que le otorga una identidad propia y una posición incontestable en el seno de la configuración territorial del Estado. Así, la Constitución Española, en su artículo 2, reconoce la realidad nacional de Andalucía como una nacionalidad». Esta definición dio lugar a un debate público de cierta intensidad que se cerró con la siguiente redacción aprobada por las Cortes Generales (prácticamente por unanimidad): «El Manifiesto andalucista de Córdoba describió a Andalucía como realidad nacional en 1919, cuyo espíritu los andaluces encauzaron plenamente a través del proceso de autogobierno recogido en nuestra Carta Magna. En 1978 los andaluces dieron un amplio respaldo al consenso constitucional. Hoy, la Constitución, en su artículo 2, reconoce a Andalucía como una nacionalidad en el marco de la unidad indisoluble de la nación española.» Por otro lado, el artículo 1.1 del nuevo Estatuto define a Andalucía como nacionalidad histórica: «Andalucía, como nacionalidad histórica, se constituye en Comunidad Autónoma, conforme al artículo 2 de la Constitución Española.»

Como nacionalidad histórica se ha definido también la Comunidad Valenciana, en el Preámbulo y en su artículo 1.1: «El pueblo valenciano, históricamente organizado como Reino de Valencia, se constituye en Comunidad Autónoma, dentro de la unidad de la Nación española, como expresión de su identidad diferenciada como nacionalidad histórica y en el ejercicio del derecho de autogobierno que la Constitución Española reconoce a toda nacionalidad, con la denominación de Comunitat Valenciana.»

La Comunidad de Islas Baleares también se define en el Preámbulo y en el artículo 1.1 EB como nacionalidad histórica: «La nacionalidad histórica que forman las islas de Mallorca, de Menorca, de Ibiza y de Formentera, como expresión de su voluntad colectiva y en el ejercicio del derecho al autogobierno que la Constitución reconoce a las nacionalidades y a las regiones, se constituye en Comunidad Autónoma en el marco de la propia Constitución y del presente Estatuto.»

Aragón hace lo propio en la Exposición de Motivos y en el artículo 1.1 EAr.: «Aragón, nacionalidad histórica, ejerce su autogobierno de acuerdo con el presente Estatuto, en el ejercicio del derecho a la autonomía que la Constitución reconoce y garantiza a toda nacionalidad.»

Por su parte, Castilla y León se define como comunidad histórica tanto en la Exposición de Motivos de su Estatuto como en su artículo 1.1: «Castilla y León es una comunidad histórica y cultural que tiene su origen en los antiguos Reinos de León y de Castilla, ha contribuido de modo decisivo a la formación de España como Nación, ejerce su derecho al autogobierno y se constituye en Comunidad Autónoma en el marco de la Constitución y del presente Estatuto de Autonomía.»

Por lo que se refiere a Navarra, definida ya desde su constitución como «Comunidad Foral» (art. 1 de la LORAFNA de 1982), la reforma reitera en el Preámbulo «los derechos originarios e históricos de la Comunidad Foral» indicando que la LORAFNA de 1982 «supuso en su momento un hito político y jurídico constituido por la feliz y fructífera conciliación de los principios constitucional y foral».

Por último, Extremadura indica en el artículo 1.1 de su Estatuto que «Extremadura, como expresión de su identidad regional histórica y por voluntad democrática de los extremeños, se constituye en Comunidad Autónoma, dentro de la unidad de la Nación española, de acuerdo con la Constitución y con el presente Estatuto, que es su norma institucional básica».

7.2.7. La incorporación de derechos a los Estatutos

7.2.7.1. Los Estatutos de espaldas a la sociedad

Por lo que se refiere a los derechos incorporados al Estatuto, era éste un aspecto sobre el que había una voluntad previa de desarrollar las previsiones actualmente existentes. Hay que tener en cuenta que la legislación autonómica ha incidido progresivamente en múltiples derechos, que han sido objeto de tratamiento y desarrollo en virtud de las competencias de las Comunidades Autónomas.

Aunque esos derechos pueden considerarse como desarrollo de los derechos constitucionales (que están sometidos a la igualdad en las condiciones básicas de su ejercicio, ex art. 149.1.1.º), lo cierto es que su integración en los Estatutos de Autonomía no deja de ser significativa. En efecto, la referencia estatutaria a esos derechos puede cumplir una función importante de integración de los ciudadanos y las ciudadanas de la Comunidad Autónoma. Hay que tener en cuenta que en los Estatutos anteriores, la sociedad estaba ausente. Los Estatutos regulaban sólo el poder público, sus competencias y (parcialmente) su financiación.

Por otro lado, si bien ya se habían incorporado a los primeros Estatutos algunos principios y objetivos, lo cierto es que la formulación específica de derechos en el articulado y el modo en que se incorporan ahora los principios supone un paso más en relación con la vinculación de los poderes públicos autonómicos. En efecto, a pesar de que se habían incluido principios y objetivos en algunos de los primeros Estatutos, no lo habían hecho de manera sistemática y ordenada con una vocación específica de eficacia manifestada en preceptos destinados a garantizar la vinculación de los poderes públicos. La inexistencia de cláusulas específicas de garantía debilitaba su fuerza normativa. Además, su inserción aislada en unos Estatutos cuya naturaleza era claramente institucional y procedimental también contribuía a difuminar su presencia normativa en el conjunto de la norma estatutaria.

Por ese motivo, la eficacia de los principios y objetivos de los primeros Estatutos resultaba más que dudosa. A falta de una previsión clara en relación con su capacidad de vinculación a los poderes públicos, se podía decir que estos principios sólo vinculaban positivamente al legislador autonómico, pero que no lo hacían en sentido negativo. Es decir, no podrían impedir una actuación contraria a los mismos pero congruente con los principios constitucionales, pero sí podrían servir para legitimar una actuación favorable a los mismos. Toda vez que no había ninguna vinculación de los poderes públicos autonómicos, parecía lógico afirmar que no había en los Estatutos una voluntad específica de estrechar el amplio cauce por el que el pluralismo discurre a nivel constitucional, sino tan sólo la descripción de algunos objetivos que podrían considerarse prioritarios por los poderes públicos.

De ese modo, con la ordenación estatutaria anterior podía decirse que los poderes públicos autonómicos, si bien podrían basar sus políticas en estos principios, también podrían optar por el desarrollo de otros principios constitucionales. Cuestión distinta se plantea si, como ocurre en los nuevos Estatutos, se establece una vinculación clara de los poderes públicos en el propio Estatuto que garantiza su eficacia jurídica.

7.2.7.2. Unos Estatutos para la ciudadanía

Una primera vertiente de la nueva eficacia jurídica de los principios y objetivos incorporados a los Estatutos actuales se manifiesta en su inserción en un Estatuto cuya naturaleza es diferente, en un contexto de más o menos amplias declaraciones de derechos. Comoquiera que esos principios y objetivos coinciden parcialmente con los derechos reconocidos en los Estatutos, encontramos ahí una cualidad normativa adicional a la que tenían los antiguos principios y objetivos, que les otorga una fuerza normativa específica.

Hay que tener en cuenta que los principios y objetivos definen orientaciones de los poderes públicos destinadas básicamente a hacer efectivos los derechos reconocidos en los Estatutos. Esta vinculación específica entre derechos, principios y objetivos obliga a interpretar algunos de los mandatos estatuarios relativos a derechos con ese alcance indirecto en relación con los principios. Así, por ejemplo, cuando el artículo 11.3 EAr. establece que «Los poderes públicos aragoneses promoverán las medidas necesarias para garantizar de forma efectiva el ejercicio de estos derechos» por referencia los derechos constitucionales y estatutarios, está indicando, en realidad, que los poderes públicos de Aragón deben orientar sus políticas de acuerdo con los principios rectores y los objetivos definidos en el Estatuto para hacer posible la realización de esos derechos.

Esta conexión entre derechos, principios y objetivos se evidencia, por ejemplo, en el artículo 37.1 EA, de acuerdo con el cual, «Los poderes de la Comunidad Autónoma orientarán sus políticas públicas a garantizar y asegurar el ejercicio de los derechos reconocidos en el Capítulo anterior y alcanzar los objetivos básicos establecidos en el artículo 10, mediante la aplicación efectiva de los siguientes principios rectores...». Como se puede ver, a través de los principios rectores de las políticas públicas se dotará de efectividad a los objetivos básicos y se garantizará el ejercicio de los derechos estatutarios.

Por otro lado, en algunos casos resulta difícil marcar la línea que diferencia la garantía de derechos y de principios y objetivos, dada la cercanía de contenidos y la garantía general que contempla el Estatuto. Es el caso de los Estatutos de la Comunidad Valenciana y de Islas Baleares en relación con la protección de los derechos sociales contemplada en los artículos 10.4 EV y 16.4 EB. En el caso del Estatuto de Extremadura, sin embargo, los derechos se formulan básicamente como principios rectores que vinculan a los poderes públicos ya que ha existido una opción estatuyente previa por no establecer un cuadro diferencial de derechos y deberes de los extremeños.

Además de la fuerza indirecta que el reconocimiento estatutario de derechos le confiere a los principios y objetivos incorporados a los Estatutos, hay también previsiones específicas de vinculación de los poderes públicos a estos principios y objetivos en algunos de los nuevos Estatutos.

Los nuevos Estatutos contienen, en efecto, cláusulas específicas de vinculación a los poderes públicos en relación con los principios que establecen. Así, en el artículo 40.2 EA se indica que «Los poderes públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía adoptarán las medidas necesarias para el efectivo cumplimiento de estos principios, en su caso, mediante el impulso de la legislación pertinente, la garantía de una financiación suficiente y la eficacia y eficiencia de las actuaciones administrativas».

Igualmente, en el artículo 39 EC se afirma que «1. Los poderes públicos de Cataluña deben orientar las políticas públicas de acuerdo con los principios rectores que establecen la Constitución y el presente Estatuto. En el ejercicio de sus competencias, los poderes públicos de Cataluña deben promover y adoptar las medidas necesarias para garantizar su plena eficacia».

Por su parte, el artículo 16 ECL indica que: «Los poderes públicos de Castilla y León deben orientar sus actuaciones de acuerdo con los principios rectores que establecen la Constitución y el presente Estatuto. En el ejercicio de sus competencias, deben promover y adoptar las medidas necesarias para garantizar la plena eficacia de los siguientes objetivos...».

En cuanto a los Estatutos de la Comunidad Valenciana y de Islas Baleares, esta previsión de vinculación normativa se realiza, en los artículos 10.4 y 16.4 respectivamente, por referencia genérica a «derechos sociales» tanto de los ciudadanos como «de los grupos y colectivos en que se integran», que coinciden en gran medida en su enumeración con lo que los otros Estatutos caracterizan como «principios» y «objetivos».

Por lo que se refiere a los objetivos básicos, el artículo 10.4 EA establece que: «Los poderes públicos de la Comunidad Autónoma de Andalucía adoptarán las medidas adecuadas para alcanzar los objetivos señalados, especialmente mediante el impulso de la legislación pertinente, la garantía de una financiación suficiente y la eficacia y eficiencia de las actuaciones administrativas».

Resulta evidente que los nuevos Estatutos no se han limitado a contener principios que disciplinan la actuación de los poderes públicos sino que han establecido claramente (cosa que no ocurría anteriormente) la vinculación de los poderes públicos autonómicos a esos principios. Ahora bien, establecida esa vinculación, hay que analizar también las garantías que se contienen en los nuevos Estatutos.

A este respecto, el artículo 40.1 EA establece que «el reconocimiento y protección de los principios rectores de las políticas públicas informará las normas legales y reglamentarias andaluzas, la práctica judicial y la actuación de los poderes públicos, y podrán ser alegados ante los jueces y tribunales de acuerdo con lo que dispongan las leyes que los desarrollen».

Igualmente, el artículo 39 EC, en sus apartados 2 y 3, determina que «2. El reconocimiento, el respeto y la protección de los principios rectores informan la legislación positiva, la práctica judicial y la actuación de los poderes públicos. 3. Los principios rectores son exigibles ante la jurisdicción, de acuerdo con lo que determinan las leyes y las demás disposiciones que los desarrollan».

Por último, el artículo 17.3 ECL precisa también el régimen jurídico de los principios rectores: «Los principios rectores de las políticas públicas que se enumeran en el Capítulo IV de este Título informan la legislación, la práctica judicial y la actuación de los poderes públicos. Son exigibles ante la jurisdicción de acuerdo con lo que determinen las normas que los desarrollen».

Como se puede observar, estos preceptos siguen el modelo establecido en el artículo 53.3 CE, aunque expresando en positivo y no en negativo la posibilidad de que sean alegados ante la jurisdicción ordinaria de acuerdo con lo que dispongan las leyes o las normas que los desarrollen.

Teniendo en cuenta ese régimen constitucional de los principios, se puede decir que no generan, por sí mismos, derechos que sean directamente aplicables sin necesidad de desarrollo normativo. Ahora bien, su valor normativo es indudable, si bien no están garantizados por los mecanismos que hacen posible su aplicación directa en ausencia de desarrollo legislativo. Los principios están sometidos a la exigencia de desarrollo normativo para que puedan desplegar su eficacia respecto de la ciudadanía. Pero, en cualquier caso, vinculan al legislador y pueden dar lugar a los mecanismos de control de la actuación normativa de los poderes públicos para determinar su ajuste a los preceptos estatutarios, si se produce una acción normativa claramente contraria a esos principios.

En estas condiciones, puede decirse que los principios vinculan a los poderes públicos, aunque las modalidades de su aplicación dependen de la configuración concreta que realice el legislador, si bien esa configuración puede ser objeto de control jurisdiccional para determinar su conformidad con los Estatutos.

Por lo que se refiere al reconocimiento de derechos en los Estatutos, se trata de una novedad respecto de la cual el carácter vinculante es un presupuesto necesario para que pueda hablarse de auténticos derechos. La legitimidad de su inserción en los Estatutos es, por lo demás, bastante clara, por cuanto que estos derechos estaban ya regulados por las leyes autonómicas y se mueven dentro de las competencias de las Comunidades Autónomas.

La regulación de los derechos en los Estatutos debe realizarse dentro del marco competencial propio, para evitar que los derechos puedan quedar sin desarrollo normativo. Hay que tener en cuenta que el reconocimiento de derechos en los Estatutos no puede suponer una ampliación de las competencias que le corresponden constitucionalmente a las Comunidades Autónomas.

Partiendo de esas limitaciones competenciales, resulta clara la vinculación cualificada de los poderes públicos autonómicos en relación con los Derechos. Así, en el artículo 37.1 EC se establece que:

Los derechos reconocidos por los Capítulos I, II y III del presente Título vinculan a todos los poderes públicos de Cataluña y, de acuerdo con la naturaleza de cada derecho, a los particulares. Las disposiciones dictadas por los poderes públicos de Cataluña deben respetar estos derechos y deben interpretarse y aplicarse en el sentido más favorable para su plena efectividad.

Del mismo modo, en el artículo 38 EA se indica que:

La prohibición de discriminación del artículo 14 y los derechos reconocidos en el Capítulo II vinculan a todos los poderes públicos andaluces y, dependiendo de la naturaleza de cada derecho, a los particulares, debiendo ser interpretados en el sentido más favorable a su plena efectividad. El Parlamento aprobará las correspondientes leyes de desarrollo, que respetarán, en todo caso, el contenido de los mismos establecido por el Estatuto, y determinarán las prestaciones y servicios vinculados, en su caso, al ejercicio de estos derechos.

Por su parte, el artículo 17.1 ECL determina que:

Los derechos reconocidos en el Capítulo II de este Título vinculan a todos los poderes públicos de la Comunidad de Castilla y León y, de acuerdo a la naturaleza de cada derecho, también a los particulares, y son exigibles en sede judicial bajo las condiciones legalmente establecidas. Los derechos deben interpretarse y aplicarse del modo más favorable para su plena efectividad.

El artículo 13.2 EB, así como los artículos 6.2 y 11.3 EAr. establecen esa vinculación tanto respecto de los derechos estatutarios cuanto de los constitucionales (lo que obviamente se deriva de la propia Constitución para todos los poderes públicos de todas las Comunidades Autónomas). Los artículos 13.2 EB y 6.2 EAr. disponen que los poderes públicos de la Comunidad Autónoma están vinculados por estos derechos y libertades y velarán por su protección y respeto. En el caso de Aragón, velarán también por promover su pleno ejercicio, o, de acuerdo con lo dispuesto en el artículo 11.3 EAr., por promover las medidas necesarias para garantizar de forma efectiva su ejercicio. Por su parte, el artículo 8.2 EV establece la misma vinculación que los artículos 13.2 EB y 6.2 EAr., pero sólo en relación con los derechos constitucionales y los reconocidos en Tratados Internacionales y en el ámbito de la Unión Europea, sin mencionar los derechos estatutarios.

Disposiciones específicas se contienen en los artículos 10.4 EV y 16.4 EB, que vinculan los poderes públicos autonómicos a la promoción de las condiciones necesarias para que los derechos sociales de los ciudadanos y de los grupos y colectivos en que se integran sean objeto de una aplicación real y efectiva.

Los nuevos Estatutos contienen, además, garantías específicas destinadas a asegurar la plena efectividad de estos derechos para la ciudadanía, evidenciando así que se trata de auténticos derechos generadores de un vínculo directo entre el Estatuto, en cuanto norma fundamental de la Comunidad Autónoma (en el marco de la Constitución, como es lógico) y la sociedad. Así, además de la previsión ya señalada del artículo 17.1 ECL, por la cual los derechos «son exigibles en sede judicial bajo las condiciones legalmente establecidas», en el artículo 39 EA, se establece que «Los actos de los poderes públicos de la Comunidad que vulneren los derechos mencionados en el artículo anterior podrán ser objeto de recurso ante la jurisdicción correspondiente, de acuerdo con los procedimientos que establezcan las leyes procesales del Estado». Igualmente, en el artículo 38 EC, se determina que «1. Los derechos reconocidos por los Capítulos I, II y III del presente Título y por la Carta de los derechos y deberes de los ciudadanos de Cataluña son tutelados por el Consejo de Garantías Estatutarias, de acuerdo con lo establecido por el artículo 76.2.b) y c). 2. Los actos que vulneren los derechos reconocidos por los Capítulos I, II y III del presente Título y por la Carta de los derechos y deberes de los ciudadanos de Cataluña serán objeto de recurso ante el Tribunal Superior de Justicia de Cataluña, de acuerdo con los procedimientos establecidos en las leyes».

Por lo demás, los derechos estatutarios suponen la incorporación del desarrollo autonómico realizado en esta materia a lo largo de los años de vigencia de los anteriores Estatutos. No conllevan nuevas competencias para la Comunidad Autónoma, ni pueden suponer una ampliación de su ámbito competencial. Tampoco pueden afectar negativamente al régimen constitucional de los derechos. Así se establece claramente en los propios Estatutos cuando se indica, en primer lugar, que los derechos y principios contenidos en ellos no supondrán una alteración del régimen de distribución de competencias, ni la creación de títulos competenciales nuevos o la modificación de los ya existentes (art. 37.4 EC; art. 13 EA, primer párrafo; art. 13.3 EB; art. 6.3 EAr., art. 8.3 ECL). En segundo lugar, se indica también que ninguno de los derechos o principios contemplados en el Estatuto puede ser interpretado, desarrollado o aplicado de modo que se limiten o reduzcan derechos o principios reconocidos por la Constitución o por los tratados y convenios internacionales ratificados por España (art. 37.4 EC; art. 13 EA, segundo párrafo; art. 13.3 EB; art. 6.3 EAr., art. 8.3 ECL).

Estas previsiones estatutarias están claramente inspiradas en el Tratado Constitucional que recogía, desde la perspectiva de la Unión Europea, preceptos similares. Esos preceptos se han incorporado al Derecho europeo el 1 de diciembre de 2009 mediante la Carta de los Derechos Fundamentales de la Unión Europea, de acuerdo con lo dispuesto por el Tratado de Lisboa, que le otorga el mismo valor jurídico que los Tratados. En todo caso, basta leer los preceptos estatutarios relativos a derechos para darse cuenta de que estos derechos se mueven dentro de las competencias autonómicas, normalmente ya ejercitadas a través de leyes aprobadas previamente por las Comunidades Autónomas: las parejas de hecho, el testamento vital anticipado, los derechos sanitarios o educativos, han sido objeto de desarrollo legislativo previo por parte de las Comunidades Autónomas.

La legitimidad constitucional de los derechos estatutarios ha sido reconocida por el Tribunal Constitucional en su Sentencia 247/2007, de 12 de diciembre (y reiterada en la STC 249/2007, de 13 de diciembre). A pesar del limitado objeto del recurso, el Tribunal ha pronunciado una sentencia directiva que clarifica el debate sobre los derechos estatutarios, declarando su legitimidad constitucional. En esta importante sentencia, el Tribunal considera que esos derechos son plenamente válidos en relación tanto con las previsiones de carácter institucional de los Estatutos (y los derechos subjetivos que se incorporen a esas previsiones) cuanto con las previsiones de carácter competencial, si bien, en este último caso, entiende el Tribunal que los derechos vinculan al legislador autonómico, pero no son directamente aplicables en ausencia de desarrollo legislativo. Así, en el FJ 15 de la sentencia se indica que: «los Estatutos de Autonomía, que en el ámbito institucional del contenido estatutario pueden establecer derechos subjetivos por sí mismos, en el ámbito de atribución competencial requieren de la colaboración del legislador autonómico, de tal manera que las prescripciones estatutarias relativas a este último ámbito, cualquiera que sea el modo literal en que se enuncien, han de entenderse, según antes se acaba de decir, como mandatos, orientaciones u objetivos, dirigidos a los poderes públicos autonómicos para el ejercicio de competencias que el Estatuto atribuya».

Esta última precisión parece cuestionable por el alcance general y la fundamentación específica con que se presenta, ya que posiblemente está condicionada por el limitado objeto del recurso que da lugar a esta sentencia. Hay que tener en cuenta que el Tribunal ha elaborado una doctrina de extraordinario alcance sobre un solo precepto estatutario (no excesivamente relevante, por lo demás, desde la perspectiva de la incorporación de derechos a los Estatutos), lo que posiblemente ha condicionado alguna formulación concreta de la sentencia como la anteriormente indicada.

En todo caso, de acuerdo con lo que se expresa en el FJ 6 de la sentencia, el legislador estatuyente (que, no lo olvidemos, es a la vez estatal y autonómico) puede vincular al legislador autonómico mediante la inserción de derechos en los Estatutos: «la Constitución ha considerado adecuado al principio democrático que sea el legislador orgánico (art. 81 CE) y no el legislador ordinario, el que deba regular dentro de unos criterios estrictos, los aspectos centrales, por ejemplo, de los derechos fundamentales, quedando ello reservado a las correspondientes mayorías parlamentarias cualificadas [por todas, STC 135/2006, de 27 de abril, FJ 2.c), con cita de otras]. Por tanto, los Estatutos de Autonomía también podrán establecer con diverso grado de concreción normativa aspectos centrales o nucleares de las instituciones que regulen y de las competencias que atribuyan en los ámbitos materiales que constitucionalmente les corresponden, pues no puede olvidarse que el Estatuto, aprobado como Ley Orgánica, es obra de un legislador democrático y que la regulación que realiza, como se ha dicho, es vehículo de la voluntad de autogobierno de un determinado territorio y expresión de la voluntad del Estado».

Este criterio del tribunal es inobjetable, pues carece de todo sustento constitucional la pretensión de que el legislador estatuyente no puede limitar al legislador autonómico. Si el legislador estatuyente puede establecer con libertad en el Estatuto unas instituciones u otras o asumir unas u otras competencias dentro del marco constitucional, puede también modular ambos aspectos. Quien puede lo más puede lo menos y, por tanto, quien puede optar por incluir o no una competencia en los Estatutos puede optar también por condicionar el ejercicio de esa competencia en virtud de principios o de derechos que vinculen a los poderes públicos autonómicos.

De ahí que para el Tribunal, en el FJ 15 de la STC 247/2007, «nada impide que el Estatuto de Autonomía, en cuanto norma institucional básica de la Comunidad Autónoma, al atribuir las competencias que han de ejercer los poderes públicos autonómicos, les impongan, de modo directo, criterios o directrices para su ejercicio o que lo hagan, de modo indirecto, mediante la formalización de enunciados o declaraciones de derechos a favor de los particulares. Se trata, en ambos casos, de mandatos al legislador y restantes poderes públicos autonómicos, imponiéndoles prescripciones que son vinculantes para los mismos con independencia de la veste de que se revistan».

La STC 31/2010, de 28 de junio, ha venido a ratificar esta doctrina anterior en lo que se refiere a la legitimidad constitucional de los derechos estatutarios. En su FJ 16, indica que «En el nuevo Estatuto catalán se prodiga sobre todo, según veremos, sin que falten proclamaciones de derechos subjetivos stricto sensu, el segundo tipo de derechos, es decir, mandatos de actuación a los poderes públicos, ya estén expresamente denominados como “principios rectores”, ya estén enunciados literalmente como derechos que el legislador autonómico ha de hacer realidad y los demás poderes públicos autonómicos respetar. Lo decisivo para pronunciarse sobre su legitimidad constitucional será, en cada caso, si los mandatos en ellos comprendidos vinculan exclusivamente al poder público catalán y, naturalmente, si sólo pretenden hacerlo en el marco de sus competencias».

En definitiva, la incorporación de derechos a los Estatutos resulta especialmente relevante por diversos motivos. En primer lugar porque supone una vinculación para las mayorías gobernantes en el futuro. Esas mayorías tendrán que respetar estos derechos sin poder legislar en contra de los preceptos estatutarios. No tendrían ese límite, sin embargo, si no se hubieran incorporado los derechos al Estatuto. Siendo un rasgo característico del Derecho constitucional moderno la limitación del poder de las mayorías, resulta evidente que la incorporación de derechos a los Estatutos está destinada a ampliar el campo de libertad de la ciudadanía y debe ser valorada muy positivamente.

Pero, además, hay que tener en cuenta la importante dimensión de integración simbólica que tienen los derechos. Los Estatutos anteriores, pese a ser una referencia necesaria para las autoridades públicas y para los juristas, no establecían una vinculación directa e inmediata con la ciudadanía. La sociedad estaba prácticamente ausente de un Estatuto que se limitaba a regular los aspectos institucionales, competenciales y financieros de la autonomía.

Los nuevos Estatutos están destinados, sin embargo, a tener una mayor difusión y un alcance mucho más amplio. La vinculación de los poderes públicos autonómicos a una tabla de derechos estatutaria le otorga una vida propia a los nuevos Estatutos más allá de las instituciones y de la administración autonómica, donde los Estatutos anteriores desplegaron la mayor parte de su curso vital. Los nuevos Estatutos son ahora, dentro del marco constitucional, la norma fundamental no sólo de la Comunidad Autónoma, sino también de la sociedad.

La ciudadanía está presente en los nuevos Estatutos y se irá reconociendo progresivamente en ellos gracias a los derechos estatutarios. A través de las nuevas temáticas que los Estatutos incorporan, los diversos sectores sociales podrán percibir que estas normas no sólo establecen instituciones y poderes públicos sino que les guían y les obligan a resolver los problemas que afectan a la ciudadanía. Un aspecto a destacar en el ámbito de los derechos en los nuevos Estatutos, especialmente en Cataluña y Andalucía, es el relativo a la igualdad de género. Los Estatutos contienen un gran número de disposiciones que están orientadas a promover la igualdad en todos los ámbitos: desde el cultural hasta el laboral, pasando por la democracia paritaria, la representación equilibrada en órganos e instituciones y, desafortunadamente en menor medida, el lenguaje no sexista. También es objeto de atención la lucha contra la violencia de género, en el ámbito de las competencias de la Comunidad Autónoma. Lo mismo cabe decir del tratamiento de la inmigración, con una atención preferente a la integración social, económica, laboral y cultural de los inmigrantes, la previsión de competencias específicas en esta materia y la promoción de su participación en la vida pública.

Es de prever que por medio de este reconocimiento de derechos y principios, los nuevos Estatutos serán también en el futuro una expresión importante de la identidad constitucional específica de las Comunidades Autónomas.

7.3. VALORACIÓN GENERAL DE LAS REFORMAS

En un sistema jurídico basado en tres ordenamientos diferenciados (europeo, estatal, territorial) que se relacionan entre sí generando constantemente nuevos desarrollos en cada nivel, las reformas son necesarias. Bajo condiciones de pluralismo ordinamental, las reformas de los textos fundamentales son más necesarias y deben poder realizarse con más agilidad y con mayor frecuencia. Esta reflexión es aplicable también a las condiciones normativas de la reforma de estos textos, que convierten a la reforma en una operación difícil de llevar a cabo por diversos motivos, lo que dificulta una adecuada relación interordinamental y una adaptación recíproca de los ordenamientos jurídicos de cada nivel constitucional (europeo, estatal, territorial).

Eran muchos los motivos por los que las reformas estatutarias eran necesarias en España: cambios profundos en la sociedad en el último cuarto de siglo (desarrollo económico y tecnológico, inmigración); percepción diferente de determinadas temáticas que exigían un reflejo estatutario (igualdad de género, medio ambiente); desarrollo del propio Estado Autonómico que requería una reflexión sobre cuestiones esenciales: competencias, financiación, relaciones entre el Estado y las Comunidades Autónomas; necesidad de incorporar a los Estatutos nuevas instituciones que se habían desarrollado por vía legal (Consejos Consultivos, Consejos económicos y sociales, etc.); necesidad de afrontar reformas que facilitaran un mejor funcionamiento de las estructuras políticas e institucionales de las Comunidades Autónomas; elaboración de tablas de derechos que permitieran consolidar los desarrollos generados por las Comunidades Autónomas en esa materia así como una mayor integración de la ciudadanía.

Hay que resaltar, por otro lado, que si bien algunos Estatutos de Autonomía habían sido reformados en más de una ocasión (habiendo culminado ahora su tercera reforma el Estatuto de la Comunidad Valenciana, el de Islas Baleares, el de Aragón y el de Castilla y León y su cuarta reforma el de Extremadura) otros no habían sido objeto de reforma nunca, como es el caso de los Estatutos que siguieron la vía del artículo 151 de la Constitución: Andalucía, Cataluña, Galicia y País Vasco.

Entre las necesidades de reforma, se destaca como ejemplo paradigmático la recepción en los Estatutos del proyecto de integración europea. Cuando los Estatutos se aprobaron, España no se había integrado todavía en las Comunidades Europeas por lo que era normal que no hubiera en ellos ninguna referencia a Europa. Las reformas actuales han dado lugar a unos Estatutos europeístas que han pasado de no tener ninguna referencia a Europa a tener, en algunos casos, más de cincuenta referencias a Europa o a la Unión Europea.

Las soluciones que se han aportado a los problemas que se habían planteado previamente y que habían impulsado las reformas estatutarias son muy variadas. La nueva metodología en el tratamiento estatutario de las competencias, la incorporación de cuestiones identitarias y de derechos, las novedades en materia de financiación autonómica, las relaciones con la Unión Europea y con el Estado, las reformas institucionales, las nuevas temáticas que se han incorporado o desarrollado en los Estatutos (igualdad de género, medio ambiente, inmigración) y otros aspectos que han sido objeto de reforma, darán un nuevo impulso al Estado autonómico adaptándolo a las condiciones sociales actuales y al contexto europeo en que se desenvuelve la actividad de los poderes públicos.

La valoración general de las reformas es muy positiva. Pese al bloqueo de una reforma constitucional del Título VIII y del Senado que resulta muy necesaria, los Estatutos reformados y los nuevos Estatutos (especialmente estos últimos) darán un nuevo impulso al Estado autonómico sin dañar las competencias y la posición del Estado. A través de las reformas se ha actualizado el Estado autonómico y se le ha dotado, en el nivel estatutario, de los mecanismos necesarios para el desarrollo de las políticas autonómicas y de una relación más dinámica y más fluida con el Estado. Hemos pasado de unos Estatutos anticuados que daban la espalda a Europa, al Estado, a su propia realidad institucional y a las sociedades de cada Comunidad Autónoma a unos Estatutos europeístas, insertados en el contexto estatal, que recogen íntegramente sus instituciones básicas y que están vinculados a la ciudadanía.

Pero, naturalmente, estamos sólo en una fase de reformas que será seguida por otras en el futuro, ya que el desarrollo histórico no se puede parar y los textos normativos deben adaptarse a ese desarrollo si pretenden ser útiles y servir a la finalidad para la que han sido diseñados.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AAVV: Los procesos de formación de las Comunidades Autónomas: aspectos jurídicos y perspectivas políticas, 2 vols., Granada, 1984.

— La organización territorial del Estado (Jornadas de la Dirección General de lo Contencioso), 4 vols., Madrid, 1984.

AJA, E.: «Principales líneas de la reforma constitucional del Senado», Autonomies, n.º 20, 1995.

— (dir.): Informes sobre Comunidades Autónomas, publicados desde 1988 en adelante (2 vols.).

— El Estado autonómico (Federalismo y hechos diferenciales), Alianza Editorial, Madrid, 1999.

AJA, E.; TORNOS, J.; FONT, T.; ALBERTÍ, E., Y PERULLES, J.: El sistema jurídico de las Comunidades Autónomas, Tecnos, Madrid, 1985.

ALBERTÍ, E.: Autonomía política y unidad económica, Civitas, Madrid, 1995.

— «El Estado de las Autonomías después de la Sentencia del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto de Cataluña», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

ÁLVAREZ CONDE, E.: Reforma constitucional y reformas estatutarias, Iustel, Madrid, 2007.

— (coord.): El futuro del modelo de Estado, IMAP, Madrid, 2007.

ÁLVAREZ JUNCO, J.; BERAMENDI, J., Y REQUEJO, F.: El nombre de la cosa, CEPC, Madrid, 2005.

APARICIO, M. A. (Ed.), CASTELLÀ, J. M.ª, Y EXPÓSITO, E. (Coords.): Derechos y principios rectores en los Estatutos de Autonomía, Atelier, Barcelona, 2008.

ARAGÓN REYES, M.: «¿Estado jurisprudencial autonómico?», RVAP, n.º esp. monográfico sobre el Estado autonómico, Oñate, 1987.

ARROYO GIL, A.: La reforma constitucional del federalismo alemán, Institut d’Estudis Autonòmics, Barcelona, 2009.

AZPITARTE SÁNCHEZ, M.: «Comentarios a los artículos 108, 109, 110 y 190», en P. CRUZ VILLALÓN y M. MEDINA GUERRERO (coords.), Comentarios al Estatuto de Autonomía para Andalucía, Parlamento de Andalucía, 2012.

— «La defensa de la Constitución frente al secesionismo. Crónica política y legislativa del año 2017», REDC, n.º 112, enero-abril de 2018, pp. 147-175.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: Las fuentes del Derecho, 2 vols., Tecnos, Madrid, 1991-1992.

— «La constitucionalización del Estado autonómico», en Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 9, Murcia, 1997.

— «Las relaciones entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos. Una reflexión a la luz de la regla de supletoriedad», RDP, n.º 44, 1998.

— «Los hechos diferenciales y la evolución del Estado autonómico», en Alberto PÉREZ CALVO (ed.), Estado, Nación y Soberanía (problemas actuales en Europa), Ed. Temas del Senado, Madrid, 2000.

— «Poder Judicial y Comunidades Autónomas», Revista de Derecho Político, n.º 47, Madrid, 2000.

— «Las Ciudades Autónomas en el Estado autonómico», en P. DE VEGA y Raúl MORODO (dirs.), Estudios de Teoría del Estado y Derecho Constitucional en Honor de Pablo Lucas Verdú, Instituto de Investigaciones Jurídicas de la UNAM, Universidad Complutense, Madrid-México, 2000.

— «La financiación de las Comunidades Autónomas», en Luis LÓPEZ GUERRA (coord.), Estudios de Derecho Constitucional. Homenaje al Profesor Dr. D. Joaquín García Morillo, Tirant lo Blanch, Valencia, 2001.

— «Fuentes del Derecho, espacios constitucionales y ordenamientos jurídicos», REDC, n.º 69, Madrid, 2003.

— «Comentario a La Reforma de los Estatutos de Autonomía», en Carles VIVER I PI SUNYER, Francisco BALAGUER CALLEJÓN y Javier TAJADURA TEJADA, La reforma de los Estatutos de Autonomía, Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, Madrid, 2005.

— «Las reformas estatutarias desde la perspectiva de la ordenación competencial. Un análisis de las líneas generales del título V de la propuesta de reforma del Estatuto de Autonomía de Cataluña», Documento de Trabajo, n.º 24, Ministerio de Administraciones Públicas, INAP, GOBERNA, Madrid, 2005.

— «La Financiación de las Comunidades Autónomas y la constitucionalización del Estado Autonómico», en José María VIDAL BELTRÁN y Miguel Ángel GARCÍA HERRERA, El Estado Autonómico: Integración, solidaridad y diversidad, Editorial Colex-Constitución y Leyes, Madrid, 2005.

— «Las cuestiones competenciales en los actuales procesos de reforma de los Estatutos de Autonomía», en Revista General de Derecho Constitucional, n.º 1, Madrid, 2006.

— «Reformas constitucionales relativas al Título VIII en relación con la recepción constitucional de la denominación oficial de las CCAA», en Francisco RUBIO LLORENTE y José ÁLVAREZ JUNCO (eds.), El informe del Consejo de Estado sobre la reforma constitucional. Texto del informe y debates académicos, CEPC, Madrid, 2006.

— «Competencias de ejecución. Legislación-ejecución», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (dir.), Luis ORTEGA, Gregorio CÁMARA VILLAR, José Antonio MONTILLA MARTOS (coords.), Reformas estatutarias y distribución de competencias, Instituto Andaluz de Administración Pública, Sevilla, 2007.

— «La reforma del Estatuto de Andalucía», en Vicente GARRIDO MAYOL (dir.), Alexandre H. CATALÀ I BAS y Ferrán GARCÍA MENGUAL (coords.), Modelo de Estado y reforma de los Estatutos, Fundación Profesor Manuel Broseta, Valencia, 2007.

— «Derechos, principios y objetivos relacionados con la igualdad de género», en Francisco BALAGUER CALLEJÓN (dir.), Luis ORTEGA, Gregorio CÁMARA VILLAR y José Antonio MONTILLA MARTOS (coords.), Reformas estatutarias y Declaraciones de Derechos, Instituto Andaluz de Administración Pública, Sevilla, 2008.

— «Los procedimientos de reforma del nuevo Estatuto de Autonomía de Andalucía», en Santiago MUÑOZ MACHADO y Manuel REBOLLO PUIG (dirs.), Comentarios al Estatuto de Autonomía de Andalucía, Thomson/Civitas, Madrid, 2008.

— «La reforma del Estatuto de autonomía de Andalucía en el marco de la Constitución», en Francesc PAU Y VALL (coord.), Las Reformas Estatutarias y la articulación territorial del Estado, XVI Jornadas de la Asociación Española de Letrados de Parlamentos, Tecnos, Madrid, 2008.

— «Derechos, principios y objetivos en los Estatutos de Autonomía reformados», en Anuario Jurídico de La Rioja, n.º 13, 2008.

— «Las identidades territoriales en la reforma del Estado Autonómico», Revista de Derecho de Extremadura, n.º 4, enero/abril de 2009.

— «Los derechos sociales en los nuevos Estatutos de Autonomía», en AAVV, La actualidad de los derechos sociales, Ararteko, Vitoria, 2009.

— «Las cuestiones institucionales en la STC 31/2010 de 28 de junio», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

— «La incidencia de la STC 31/2010 en la formulación estatutaria de las relaciones entre la Generalitat de Cataluña y el Estado», REAF, n.º 12, marzo de 2011.

— «El Estado Autonómico en el contexto de la integración europea. Un comentario a la STC 31/2010, de 28 de junio», en E. ÁLVAREZ CONDE y C. ROSADO VILLAVERDE (dirs.), Estudios sobre la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto de Autonomía de Cataluña, Instituto de Derecho Público, Madrid, 2011.

— «La crisis catalana y el patrimonio constitucional europeo», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.os 71-72, octubre-noviembre de 2017, pp. 152-156.

BALAGUER CALLEJÓN, F. (coord.); CÁMARA VILLAR, G.; MONTILLA MARTOS, J. A.; RODRÍGUEZ-VERGARA DÍAZ, A., Y RUIZ-ROBLEDO, A.: El nuevo Estatuto de Andalucía, Tecnos, Madrid, 2007.

BALAGUER CALLEJÓN, F. (coord.); CÁMARA VILLAR, G.; MONTILLA MARTOS, J. A.; PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª, Y AGUSTÍN RUIZ ROBLEDO, A.: Manual de Derecho Autonómico de Andalucía, Tecnos, Madrid, 2011.

BARCELÒ, M., Y VINTRÓ, J. (coords.): Derecho Público de Cataluña, Atelier, Barcelona, 2008.

BARNES, J.: Problemas y perspectivas del artículo 149.1.1.ª CE, IEA, Barcelona, 2004.

BIGLINO, P.: «Reforma de los Estatutos de Autonomía y distribución de competencias», en AAVV, La reforma de los Estatutos de Autonomía, Junta de Castilla y León, Valladolid, 2005.

BIGLINO CAMPOS, P.: Federalismo de integración y de devolución: el debate sobre la competencia, CEPC, Madrid, 2007.

CAAMAÑO, F.: «Sí pueden (Declaraciones de Derechos y Estatutos de Autonomía)», REDC, n.º 79, enero-abril de 2007.

— Democracia federal, Turpial, Madrid, 2014.

CABELLOS ESPIÉRREZ, M. A.: Distribución competencial, derechos de los ciudadanos e incidencia del derecho comunitario, CEPC, Madrid, 2001.

CÁMARA VILLAR, G.: «El principio de colaboración entre el Estado y las Comunidades Autónomas», en AAVV, Desarrollo del principio de colaboración en el Estado de las Autonomías, VII Jornadas de Estudio del Gabinete Jurídico de la Junta de Andalucía, Consejería de Justicia y Administración Pública/Consejería de la Presidencia, Sevilla, 2004. Una versión actualizada en «El principio y las relaciones de colaboración entre el Estado y las Comunidades Autónomas», Revista de Derecho Constitucional Europeo, n.º 1, enero-junio de 2004.

— «Reflexiones sobre tres aspectos de la reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía: principios, derechos y deberes y Administración de Justicia», en la obra colectiva Reforma del Estatuto de Autonomía para Andalucía (vol. II), ciclo de conferencias, Parlamento de Andalucía, Centro de Publicaciones no Oficiales, 2005.

— «Los derechos estatutarios no han sido tomados en serio (a propósito de la STC 247/2007, de 12 de diciembre, sobre el estatuto de autonomía de la comunidad valenciana)», REDC, n.º 85, enero-abril de 2009.

— (coord.): «Derechos, deberes y principios rectores en el nuevo Estatuto de Autonomía para Andalucía», Fundación Centro de Estudios Andaluces, Junta de Andalucía, 2008, http://www.centrodeestudiosandaluces.es/index.php?mod=factoriaideas.

CÁMARA VILLAR, G., y TERRÓN MONTERO, J.: «Principios y técnicas de cooperación en los Estados compuestos. Reflexiones sobre su aplicación al caso de España», en J. CANO (ed.), Comunidades Autónomas e instrumentos de cooperación territorial, Tecnos-Parlamento de Andalucía, Madrid, 1990.

CARRILLO, M.: «Después de la sentencia, un Estatuto desactivado», El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

CORCUERA, J.: «La constitucionalización de los derechos históricos», REDC, n.º 11, 1984.

— Política y Derecho. La construcción de la Autonomía vasca, CEC, Madrid, 1991.

CRUZ VILLALÓN, P.: «La doctrina constitucional sobre el principio de cooperación», en J. CANO (ed.), Comunidades Autónomas e instrumentos de cooperación territorial, Tecnos-Parlamento de Andalucía, Madrid, 1990.

— «La Constitución territorial del Estado», Autonomies, n.º 13, 1992.

— «Los derechos sociales y el Estatuto de Andalucía», en G. CÁMARA VILLAR (ed.), Estudios sobre el Estado social, Tecnos, Madrid, 1993.

CHUECA RODRÍGUEZ, R.; FANLO LORAS, A., Y PASCUAL MEDRANO, A: Derecho Público de la Comunidad Autónoma de La Rioja, Aranzadi, Pamplona, 2007.

DE CABO MARTÍN, C.: La reforma constitucional en la perspectiva de las fuentes del Derecho, Trotta, Madrid, 2003.

DE LA CUADRA-SALCEDO JANINI, T.: Mercado nacional único y Constitución, CEPC, Madrid, 2008.

DE OTTO, I.: Derecho constitucional (Sistema de fuentes), Ariel, Barcelona, 1988.

ELÍAS MÉNDEZ, C. (Ed.): La financiación en la reforma del Estatuto de Autonomía de Extremadura y en otros modelos autonómicos e internacionales, Dykinson, Madrid, 2008.

FERNÁNDEZ, T. R.: Los derechos históricos de los territorios forales, CEC, Madrid, 1986.

FERNÁNDEZ FARRERES, G.: ¿Hacia una nueva doctrina constitucional del Estado Autonómico?, Civitas, Madrid, 2008.

FERNÁNDEZ SEGADO, F.: «La reciente reforma reglamentaria del Senado (Encuadre y significado de la Comisión General de Comunidades Autónomas)», RCG, n.º 32, 1994.

FOSSAS ESPADALER, E.: El principio dispositivo en el Estado autonómico, IVAP-Marcial Pons, Madrid, 2007.

— «El estatuto como norma y su función constitucional. Comentario a la STC 31/2010», en Revista catalana de dret públic. Especial Sentència sobre l’Estatut, 2010.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E., Y FERNÁNDEZ, T. R.: Curso de Derecho administrativo, 2 vols., 3.ª ed., Civitas, Madrid, 1984.

GARCÍA MACHO, R.: Reserva de Ley y potestad reglamentaria, Ariel, Barcelona, 1988.

GARCÍA MORILLO, J.; PÉREZ TREMPS, P., y ZORNOZA PÉREZ, J.: Constitución y financiación autonómica, Tirant lo Blanch, Valencia, 1998.

GARRIDO MAYOL, V. (dir.): Modelo de Estado y Reforma de los Estatutos, Universidad de Valencia, Valencia, 2007.

GARRORENA, A.: «Una propuesta de reforma constitucional del Senado», RCG, n.º 34, 1995.

GERPE LANDÍN, M., y CABELLOS ESPIÉRREZ, M. A.: «La regulación estatutaria del Poder Judicial y su tratamiento en la STC 31/2010», REAF, n.º 12, marzo de 2011.

GÓMEZ MONTORO, A.: La reforma del Estado Autonómico, CEPC, Madrid, 2007.

GONZÁLEZ ENCINAR, J. J.: El Estado unitario-federal, Tecnos, Madrid, 1984.

HÄBERLE, P.: «Comparación constitucional y cultural de los modelos federales», ReDCE, n.º 8, julio-diciembre de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

— «El valor de la autonomía como elemento de la cultura constitucional común europea», ReDCE, n.º 10, julio-diciembre de 2008, http://www.ugr.es/~redce/.

HERRERO DE MIÑÓN, M.: Idea de los derechos históricos, Espasa-Calpe, Madrid, 1991.

JÁUREGUI, G.: La nación y el Estado nacional en el umbral del nuevo siglo, CEC, Madrid, 1990.

LÓPEZ AGUILAR, J. F.: «Cooperación política y conflictos competenciales (A propósito de la terminación anormal de procesos constitucionales)», RCG, n.º 20, 1989.

— «Las competencias relativas a la Administración de Justicia», RDPol., n.º 35, UNED, 1992.

— Justicia y Estado autonómico, Civitas, Madrid, 1994.

— Estado autonómico y hechos diferenciales, CEPC, Madrid, 1998.

LÓPEZ GUERRA, L.: «Funciones del Gobierno y dirección política», Documentación Administrativa, n.º 215, 1988.

— «Conflictos competenciales, interés general y decisión política», RCEC, n.º 1, 1988.

LÓPEZ MENUDO, F.: «Los derechos sociales en los Estatutos de Autonomía», Ponencia presentada al IV Congreso de la AEPDA, 2009, en http://www.uclm.es/ceuropeos/aepda/actividades/congresos/congresoIV/ponencias.asp.

LUCAS MURILLO, P.: «Normas programáticas, Estatutos y autonomía comunitaria», RDP, n.º 21, 1984.

— Reforma federal y estatutos de segunda generación, Aranzadi, Pamplona, 2015.

MONTILLA MARTOS, J. A.: Las leyes orgánicas de transferencia o delegación, Tecnos, Madrid, 1997.

— Derecho de la Unión Europea y Comunidades Autónomas, CEPC, Madrid, 2005.

— «La organización institucional de la Comunidad Autónoma en la STC 31/2010», REAF, n.º 12, marzo de 2011.

— Reforma federal y estatutos de segunda generación, Aranzadi, Pamplona, 2015.

— «Un acuerdo en el marco constitucional», El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.os 71-72, octubre-noviembre de 2017, pp. 48-51.

MONTILLA MARTOS, J. A., Y VIDAL FUEYO, M. C.: Las competencias en inmigración del Estado y de las Comunidades Autónomas, CEPC, Madrid, 2007.

MUÑOZ MACHADO, S.: Derecho público de las Comunidades Autónomas, 2 vols., Civitas, Madrid, 1982-1984; 2.ª ed., Iustel, Madrid, 2007.

— El problema de la vertebración del Estado en España (del siglo XVIII al siglo XXI), Iustel, Madrid, 2006.

— «Dentro de los términos de la presente Constitución», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

ORTEGA, L.: Reforma Constitucional y Reforma Estatutaria, Civitas, Madrid, 2005.

ORTEGA ÁLVAREZ, L. (dir.): La reforma del Estado Autonómico, CEPC, Madrid, 2005.

PAREJO ALFONSO, L.: Estado social y Administración Pública, Civitas, Madrid, 1983.

PÉREZ CALVO, A.: «La singularidad histórica de la Comunidad Foral de Navarra», REP, n.º 89, 1996.

PÉREZ ROYO, J.: «Reflexiones sobre la contribución de la jurisprudencia constitucional a la construcción del Estado autonómico», REP, n.º 49, 1986.

— El nuevo sistema de financiación autonómica: análisis exclusivamente constitucional, MacGraw-Hill, Madrid, 1997.

PORTERO MOLINA, J. A.: «Contribución al debate sobre la reforma del Senado», REP, n.º 87, 1995, pp. 81-105.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª: «La tutela constitucional del autogobierno local en España», en G. ROLLA (cur.), La difesa delle autonomie locali, Giuffré, Milán, 2005.

— Las reformas estatutarias y el nuevo sistema autonómico de fuentes del Derecho, Civitas, Madrid, 2007.

— «El autogobierno local en el Estado autonómico. Premisas para una reforma necesaria», en Revista Española de Derecho Constitucional, n.º 75, 2005.

— «Régimen local», en F. BALAGUER CALLEJÓN (ed.), Reformas estatutarias y distribución de competencias, Instituto Andaluz de Administración Pública, Sevilla, 2007, pp. 219-236.

— «Comentario a la Disposición Transitoria Quinta», en M. E. CASAS BAHAMONDE, M. RODRÍGUEZ-PIÑERO, I. BORRAJO INIESTA y M. PÉREZ MANZANO (eds.), Comentarios a la Constitución española de 1978, en su XXX aniversario, La Ley, Madrid, 2008.

— «La Justicia en los Estatutos de Autonomía de segunda generación», en Teoría y Realidad Constitucional, n.º 24, 2009.

— «El Poder Judicial en Cataluña, según el Estatut y el Tribunal Constitucional. Limitaciones y posibilidades de desarrollo de un modelo», REAF, n.º 12, marzo de 2011.

— «Los Tribunales Superiores de Justicia en el Estado autonómico», en M. GERPE LANDÍN y M. A. CABELLOS ESPIÉRREZ (coords.), Poder Judicial y modelo de Estado, Atelier, Barcelona, 2013.

— «La territorialización del gobierno del Poder Judicial y el futuro incierto de los Consejos de Justicia autonómicos», en M. GERPE LANDÍN y M. A. CABELLOS ESPIÉRREZ (coords.), El gobierno del Poder Judicial en el Estado autonómico. Evolución y perspectivas de reforma, Marcial Pons, Madrid, 2013.

— «La reforma del sistema de competencias locales en el marco de la Constitución territorial de España». Italian Papers on Federalism, Rivista giuridica on-line dell’ISSiRFA-CNR, n.º 2, 2017.

RODRÍGUEZ-VERGARA DÍAZ, A.: «Ciudadanía europea, derechos sociales y Estatutos de autonomía: tres propuestas de reforma», en J. M. VIDAL BELTRÁN y M. A. GARCÍA HERRERA, El Estado autonómico. Integración, solidaridad y diversidad, vol. I, Estudios Goberna, Colex-INAP, 2005.

ROLLA, G.: «El desarrollo del regionalismo asimétrico y el principio de autonomía en los nuevos sistemas constitucionales: un acercamiento comparativo», ReDCE, n.º 8, julio-diciembre de 2007, http://www.ugr.es/~redce/.

— L’autonomia delle comunità territoriali, Giuffrè Editore, Milán, 2008.

RUBIO LLORENTE, F., Y ÁLVAREZ JUNCO, J. (eds.): El informe del Consejo de Estado sobre la reforma constitucional. Texto del informe y debates académicos, CEPC, Madrid, 2006.

RUIPÉREZ, J.: La protección constitucional de la Autonomía, Tecnos, Madrid, 1993.

— Autodeterminación y Constitución, Tecnos, Madrid, 1995.

RUIZ ROBLEDO, A.: El Estado Autonómico, INAP-CEMCI, Granada, 1989.

RUIZ TARRÍAS, S.: La función jurisdiccional de los órganos de control externo, Civitas, Madrid, 2003.

SALAZAR BENÍTEZ, O.: El sistema de gobierno municipal, CEPC, Madrid, 2007.

STORINI, C.: La interpretación constitucional y el Estado de las autonomías, Tirant lo Blanch, Valencia, 2002.

TOMÁS Y VALIENTE, F.: El reparto competencial en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional, Tecnos, Madrid, 1988.

— Escritos sobre y desde el Tribunal Constitucional, CEC, Madrid, 1992.

TORNOS MAS, J.: «El Estatuto de Autonomía de Cataluña, y el Estado Autonómico, tras la Sentencia del Tribunal Constitucional 31/2010», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

— «Valoración general», en Informe Comunidades Autónomas 2010, IDP, Barcelona, disponible en Internet en: http://www.idpbarcelona.net/docs/public/iccaa/2010/valoracion_genral.pdf

TRUJILLO, G. (ed.): Federalismo y regionalismo, CEC, Madrid, 1979.

TUDELA ARANDA, J.: El fracasado éxito del Estado Autonómico, Marcial Pons, Madrid, 2016.

VIVER PI-SUNYER, C.: Materias competenciales y Tribunal Constitucional, Ariel, Barcelona, 1989.

— «Los efectos jurídicos de la Sentencia sobre el Estatuto», Revista catalana de dret públic. Especial Sentència sobre l’Estatut, 2010.

VIVER I PI SUNYER, C.; BALAGUER CALLEJÓN, F., Y TAJADURA TEJADA, J.: La reforma de los Estatutos de Autonomía, Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, Madrid, 2005.

CAPÍTULO XIV

LAS FUENTES DEL DERECHO EN LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

SUMARIO: 1. Los Estatutos de Autonomía.—1.1. El Estado autonómico.—1.2. La posición constitucional de las Comunidades Autónomas.—1.3. Los Estatutos de Autonomía.—2. Reforma de los Estatutos.—3. Principios de los ordenamientos autonómicos.—3.1. Los principios constitucionales.— 3.2. Los principios estatutarios.—4. Fuentes legales.—4.1. La ley autonómica.—4.2. Los Decretos Leyes y los Decretos Legislativos de las Comunidades Autónomas.—5. Fuentes reglamentarias.—5.1. Legislación y Administración autonómica.—5.2. Los reglamentos autonómicos.—Orientación bibliográfica.

1. LOS ESTATUTOS DE AUTONOMÍA

1.1. EL ESTADO AUTONÓMICO

La Constitución no establece una organización territorial obligada para el Estado; antes bien, se acoge un marco general, abierto y flexible. Esta condición abierta se explica en parte por motivos históricos (influencia del sistema republicano de 1931) y en parte por la dificultad para conseguir un consenso en el proceso constituyente, lo que obligó a aplazar la cuestión mediante la remisión a los futuros Estatutos de Autonomía.

Esta remisión a los Estatutos no es obstáculo para que la autonomía de las CCAA pueda considerarse constitucionalmente garantizada. Los Estatutos de Autonomía no proceden sólo del legislador general del Estado, y están sometidos a un régimen procedimental que (especialmente en el momento de su reforma) les otorga una clara relevancia constitucional.

A partir del marco constitucional eran posibles muy diversas opciones, implantándose finalmente en la práctica el Estado autonómico. En virtud de la rigidez estatutaria, puede afirmarse que el Estado autonómico es una forma de estructuración del Estado constitucionalmente garantizada, al menos para las CCAA. Cuestión distinta es si la apertura que conlleva el marco constitucional no puede suponer un riesgo para el mantenimiento del Estado. Ahora bien, las tendencias disgregadoras no han sido las únicas que se han manifestado en la evolución del Estado autonómico. Éste se ha ido configurando gradualmente recibiendo impulsos decisivos tanto por acuerdos políticos como por el desarrollo jurisprudencial del Tribunal Constitucional en el sentido de una progresiva federalización. El desarrollo del Estado autonómico en los últimos años plantea interrogantes muy serios sobre las necesidades de constitucionalización de una fórmula estatal que requeriría ajustes importantes que no siempre son posibles dentro del marco constitucional y que requieren, por tanto, de una reforma constitucional. Algunos de esos interrogantes se centran en la debilidad institucional ocasionada por la imprevisión constitucional respecto del grado de complejidad que podrían alcanzar las CCAA; otros en la definición de las relaciones entre los ordenamientos territoriales y el estatal, tanto en la fase de producción del Derecho, cuanto en la articulación de las relaciones normativas. Especialmente delicada resulta esta última cuestión si tenemos en cuenta el proceso de integración europea. Las últimas reformas estatutarias han resuelto, hasta donde ha sido posible dentro del marco constitucional, algunos de los graves problemas que afectaban al desarrollo del Estado Autonómico. Otros siguen pendientes de una reforma constitucional nuevamente aplazada por falta de consenso.

1.2. LA POSICIÓN CONSTITUCIONAL DE LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

Puesto que la autonomía es el concepto clave en relación con el cual se define la posición de aquellas instituciones que poseen capacidad para dotarse de un ordenamiento propio dentro del sistema jurídico global, es también este término el que debe servir de punto de partida para definir la posición constitucional de las CCAA. Esa posición debe construirse en un sentido relacional, partiendo de aquellos elementos que singularizan la autonomía de las CCAA en relación con la de otros entes, y especialmente respecto de los entes territoriales.

Diversos han sido los criterios que tradicionalmente se han utilizado para distinguir la autonomía regional respecto de la de los entes locales: el carácter político de la autonomía regional, la asignación de potestad legislativa formal a las regiones, la amplitud de las competencias transferidas, etc. Es cierto que alguno de estos criterios pueden confluir en la caracterización del status constitucional de las CCAA. Pero no parece que aisladamente puedan servir como elemento exclusivo de diferenciación, máxime cuando alguno de ellos debe ponerse seriamente en cuestión.

Así, respecto de la condición política de la autonomía regional, es claro que sólo una visión muy limitada de lo político permite negar ese carácter a la autonomía local. El TC ha considerado ese criterio, sin embargo, como elemento de diferenciación, en las Sentencias 4/1981, de 2 de febrero, y 25/1981, de 14 de julio, en las que contrapone la autonomía política de las CCAA a la autonomía administrativa de los entes locales. Ahora bien, frente a ese planteamiento del TC, hay que decir que los entes locales son instituciones políticas, cuyos órganos de gobierno se constituyen por medio de elecciones políticas, y que pueden desarrollar actuaciones políticas diferenciadas de las de los órganos regionales o estatales.

Del mismo modo, no puede considerarse un criterio exclusivo de diferenciación la posesión de facultades legislativas. Y ello —entre otros motivos que podrían aducirse— porque la condición legislativa de algunas de las decisiones adoptadas por las CCAA es en sí misma (esto es, con independencia del ámbito material al que va referida) un atributo formal que igualmente podría recaer (si no mediaran cuestiones históricas) en las decisiones de los entes locales, pues en ambos reside la legitimidad democrática directa en la que el Poder Legislativo se asienta. No quiere esto decir que la posesión de facultades legislativas autonómicas no sea necesaria para configurar una auténtica autonomía regional, sino, más bien, que por sí misma no es condición suficiente para ello.

La amplitud de las competencias otorgadas a las CCAA no es, ciertamente, un factor desdeñable en la configuración de la naturaleza jurídica de la autonomía regional. Pese a ello, podría haber CCAA con competencias menos relevantes que las otorgadas a las entidades locales y ello no afectaría al régimen jurídico-constitucional de unos y otros entes. La cantidad de competencias por sí sola no explica la naturaleza de la autonomía, ya que el régimen en que se han otorgado puede no ser de autonomía, sino de descentralización.

El elemento fundamental que permite distinguir entre autonomía regional y otros institutos similares que entran dentro de la categoría global de descentralización es el de la irrevocabilidad de los poderes otorgados a los territorios, que se configuran por ello como poderes de naturaleza constitucional. Las CCAA tienen derechos constitucionales que no pueden ser vulnerados por el legislador general del Estado: derecho a la existencia y derecho al mantenimiento y al respeto de sus competencias (Ambrosini).

Esos derechos constitucionales se expresan inicialmente como principios materiales que vinculan al legislador (al igual que la autonomía de otros entes). Pero, una vez aprobados los Estatutos de Autonomía, se configuran ya como límites formales (procedimentales) que otorgan una especial naturaleza a la autonomía de las CCAA. El Derecho autonómico obtiene así una protección especial que se añade a la que poseen otras instituciones cuya autonomía se reconoce constitucionalmente. El legislador estatal sólo podrá alterar el orden autonómico con la conformidad previa de la CA.

Comoquiera que esa alteración es posible también a través de la reforma constitucional, la naturaleza constitucional de las CCAA no sólo no queda desmentida, sino que se confirma justamente por esa posibilidad, esto es, por la necesidad de proceder a una reforma del orden jurídico global para afectar al régimen autonómico si no media conformidad de las CCAA. Las CCAA, son, por tanto, Estado, sus ordenamientos son ordenamientos del Estado; a través de las CCAA se actualiza también —como se hace a través de las instituciones generales del Estado— el orden constitucional, haciendo posible la integración del pluralismo en la unidad estatal.

1.3. LOS ESTATUTOS DE AUTONOMÍA

Se podría decir que el Estatuto de Autonomía no es una categoría normativa homogénea, en la medida en que existen diversos procedimientos constitucionalmente previstos para la formación de los Estatutos de Autonomía. Existen también procedimientos de reforma diferentes en la Constitución y en los Estatutos, en virtud de la capacidad autónoma de las CCAA de singularizar sus procedimientos de reforma como lo estimen conveniente en el propio Estatuto.

Sin embargo, los Estatutos de Autonomía de las CCAA (cuestión distinta habría que decir de los Estatutos de las Ciudades Autónomas de Ceuta y Melilla) comparten una misma función constitucional de garantía de la autonomía de las CCAA. Función que se desarrolla a través de la rigidez del Estatuto. Esa garantía no podría desarrollarse de igual modo —a pesar del control último que realiza el TC— si el poder general pudiera modificar libremente el Estatuto y alterar el sistema competencial de la CA, o la relación entre sus instituciones de autogobierno.

La rigidez del Estatuto garantiza así el status constitucional del sistema de distribución de competencias, y el sometimiento de ambos poderes, el territorial y el estatal general, a los límites constitucionales. La Constitución se impone a ambos poderes a partir de la consideración de que los mismos están en pie de igualdad ante la norma constitucional, al menos en lo que respecta a la intangibilidad —salvo común acuerdo— de sus respectivos ámbitos.

La diferencia que existe entre el régimen de las competencias asumidas en el Estatuto y las transferidas libremente por el Estado en virtud de su voluntad descentralizadora marca claramente lo que significa la rigidez como garantía. Si el poder general del Estado pudiera actuar ante el Estatuto de igual modo que con las leyes del artículo 150.1 y 2 CE, el control del TC sobre el sistema autonómico caería por su base. Si el poder general del Estado pudiera otorgar las competencias y recuperarlas cuando lo deseara, los conflictos de competencias se reducirían a aquellos supuestos en que el Estado aún mantiene en vigor una ley descentralizadora.

El Estatuto es, por tanto, algo más que una ley orgánica: es, funcionalmente, la Constitución de la Comunidad Autónoma, una ley del ordenamiento constitucional, lo que no es incompatible con el hecho de que el Estatuto se integre en el ordenamiento a través de una ley de las Cortes Generales.

2. REFORMA DE LOS ESTATUTOS

El procedimiento de reforma del Estatuto es un contenido obligado del mismo, de acuerdo con el artículo 147.3 CE, donde se indica que «La reforma de los Estatutos se ajustará al procedimiento establecido en los mismos y requerirá, en todo caso, la aprobación por las Cortes Generales, mediante ley orgánica». A esa exigencia general se añade la del artículo 152.2 CE para los Estatutos de Autonomía plena (que han seguido la vía del art. 151), en virtud del cual «Una vez sancionados y promulgados los respectivos Estatutos, solamente podrán ser modificados mediante los procedimientos en ellos establecidos y con referéndum entre los electores inscritos en los censos correspondientes». Este requisito se corresponde con la necesidad de sometimiento previo a referéndum para la aprobación de este tipo de Estatutos, aunque nada impide que se pueda incorporar a los Estatutos que siguieron la vía del artículo 143 CE (arts. 81.5 EV y 115.7 EAr.). En todo caso, la ley orgánica debe ser siempre la formulación final de la reforma, a tenor de lo establecido en el artículo 81.1 CE, por el que «Son leyes orgánicas [...] las que aprueben los Estatutos de Autonomía». Este artículo es aplicable tanto a los Estatutos de Autonomía plena como a los de Autonomía diferida.

Si bien, algunos de los Estatutos han establecido sólo un procedimiento expreso de reforma, en la mayor parte de ellos se prevén diversos procedimientos, aun cuando no todos se caractericen como tales. En los procedimientos de reforma se suele atribuir la iniciativa no sólo a órganos autonómicos (o locales), sino también a órganos del poder general del Estado (Gobierno, Cortes Generales) en congruencia con la doble voluntad que reside en el Estatuto.

A pesar de que reforma del Estatuto y reforma de la Constitución tienen en común su específica voluntad garantizadora y el tratarse de una técnica que formalmente se articula de un modo similar, son, sin embargo, institutos que responden en gran parte a preocupaciones diferentes y que deben medirse con distintos parámetros.

Para empezar, la distinción entre poder constituyente originario y poder constituyente derivado, propia de la reforma constitucional, carece de sentido en relación con la reforma estatutaria, donde el poder de reforma no puede caracterizarse como una especie de poder estatuyente derivado en sentido material. Ello porque, si bien el poder de reforma está aquí sometido a limitaciones materiales, esas limitaciones no derivan del propio Estatuto, sino que proceden de la exigencia de respeto a los contenidos materiales de la Constitución. Respeto que le corresponde tanto al poder territorial, cuanto al poder general del Estado, pues ambos están vinculados, ante todo, a la Constitución.

No existe, por el contrario, una vinculación del poder de reforma al contenido material del Estatuto, que puede modificarse libremente siempre que con ello no se atente contra los preceptos constitucionales. Cierto es que en nuestra Constitución tampoco existen límites materiales, en sentido estricto, a la reforma. Pero también lo es que la alteración sustancial de determinados principios constitucionales implicaría un cambio de régimen constitucional. Ahora bien, las limitaciones materiales en la reforma constitucional tienen el sentido de asegurar la supremacía de la Constitución sobre los poderes constituidos, y especialmente sobre el Legislativo. Sin embargo, las limitaciones materiales carecen de sentido respecto de la reforma del Estatuto, que no podrá ser nunca una norma suprema, pues está materialmente condicionada por la propia Constitución.

Por eso, la rigidez del Estatuto de Autonomía tiene un significado parcialmente diferente al de la rigidez de la Constitución. La rigidez de la Constitución opera como garantía frente al Legislativo, destinada a asegurar la supremacía de la Constitución. Por el contrario, la rigidez del Estatuto opera no tanto como una garantía frente al Legislativo propio, al Legislativo territorial, cuanto como garantía frente al Legislativo estatal general. Lo que intenta evitar no es tanto que el Legislativo regional se extralimite y actúe en contra del Estatuto cuanto que el legislador central se extralimite y afecte a las competencias del poder territorial. Se trata de una garantía constitucional del derecho a la autonomía, que opera más hacia el exterior de la Comunidad que hacia el interior, destinada no a asegurar la supremacía del Estatuto sobre los poderes de la Comunidad, sino a asegurar la supremacía de la Constitución en las relaciones entre el poder general y el autonómico.

En lo que respecta al control de la reforma estatutaria, cabe señalar otra diferencia con relación a la reforma constitucional, ya que no se dan las dificultades procedimentales que impiden el control de esta última (la inexistencia de un control preventivo específico, dada la doble naturaleza de las leyes de reforma constitucional, que una vez entran en vigor pasan a ser «Constitución» y no pueden ser objeto de control como tal). El control del Tribunal Constitucional es total y se puede realizar tanto en sentido formal como material: en sentido formal, respecto de las prescripciones constitucionales y del procedimiento de reforma establecido en el propio Estatuto; en sentido material, respecto de los límites establecidos por la Constitución. Por otra parte, el control preventivo de los Estatutos es posible de nuevo, ya que se ha recuperado con esta finalidad el control previo de las leyes orgánicas previsto inicialmente en la LOTC. Así lo dispone la Ley Orgánica 12/2015, de 22 de septiembre, de modificación de la Ley Orgánica 2/1979, de 3 de octubre, del Tribunal Constitucional, para el establecimiento del recurso previo de inconstitucionalidad para los Proyectos de Ley Orgánica de Estatuto de Autonomía o de su modificación.

3. PRINCIPIOS DE LOS ORDENAMIENTOS AUTONÓMICOS

3.1. LOS PRINCIPIOS CONSTITUCIONALES

Las normas autonómicas están vinculadas, como cualquier otra norma de nuestro sistema jurídico, a los principios constitucionales y deben someterse a los principios generales y normas programáticas establecidas en la Constitución. Tanto a los principios que determinan la orientación de la acción normativa (principio de Estado social de Derecho, principio de igualdad, etc.) como a los principios que limitan la acción normativa (seguridad jurídica, publicidad, prohibición de discriminación, etc.) y a los principios específicos que afectan al sector material objeto de regulación (respeto de los derechos y libertades, reglas de organización institucional, etc.).

Pero, además de esa vinculación común a toda fuente del Derecho, las normas autonómicas están especialmente sometidas, según entiende generalmente nuestra doctrina, a determinados principios que afectan de manera singular a la organización territorial del Estado, y que se consideran límites específicos de la potestad legislativa autonómica. Así, el principio de solidaridad (arts. 2 y 138.1 CE), el de unidad (art. 2 CE), la igualdad de trato y la igualdad básica de derechos y obligaciones en todo el territorio nacional (arts. 139.1 y 149.1.1.ª CE), la libertad de circulación y de bienes y personas y libertad de establecimiento de personas en todo el territorio nacional (arts. 139.2 y 157.2 CE).

Es preciso advertir, sin embargo, que, dentro de lo que habitualmente se consideran límites de la potestad normativa autonómica, hay elementos de diversa naturaleza, algunos de los cuales no pueden considerarse como auténticos límites en sentido estricto. No lo son, por ejemplo, el ámbito territorial y competencial en el que esa potestad puede ejercitarse, que constituyen más bien presupuestos del ejercicio de esa potestad. No quiere esto decir que no sean un límite a la potestad normativa, sino, más bien, que esa condición de límite es inherente a la atribución misma de esa potestad. Del mismo modo que para el poder general del Estado constituyen también un límite el territorio nacional, y las competencias propias (para la validez o la vigencia de sus normas).

También se intenta romper el paralelismo con el poder general del Estado cuando se incide en la vinculación específica de los poderes territoriales a principios generales tales como los de unidad, igualdad o solidaridad. Por un lado, esos principios vinculan igualmente al legislador general del Estado (C. Viver). Más aún, esa vinculación puede tener un mayor sentido, puesto que el legislador general puede vulnerar —en mayor medida incluso, en virtud de su mayor competencia y de la superior extensión del ámbito territorial de sus normas— el principio de unidad o el de solidaridad, o la libertad de circulación de bienes y personas, que el legislador autonómico. Por otro lado, del mismo modo que la potestad normativa autonómica podría vulnerar el principio de unidad, el poder general del Estado puede también vulnerar el principio de autonomía. Este principio no suele definirse, sin embargo, como un límite específico a la potestad normativa estatal. Justamente ambos principios, unidad y autonomía, se manifiestan a través de los órdenes competenciales asignados a cada poder (general y territorial), cuya vulneración es también violación de los principios que ese orden competencial expresa.

Por ello, hay que considerar estos principios como un límite específico no del legislador autonómico, sino del Estado autonómico. Esto es, como una limitación que se deriva de la tensión armónica entre la unidad y la pluralidad y de la integración del pluralismo territorial a través del régimen autonómico. En cuanto tal, vincula a todos los poderes del Estado, sin excepción, y les obliga a acomodar su acción normativa en el sentido en que le orientan y con los límites que le marcan esos principios constitucionales.

De ahí que, cuando se definen como límites de la potestad normativa autonómica, y puesto que con ello no se puede pretender la habilitación implícita al poder general del Estado para ampliar sus competencias amparándose en esos principios, se está indicando, en realidad, que, en la tensión entre unidad y pluralidad, la unidad es un valor que debe ser preservado. Que, entre los intereses del territorio (igualmente generales) y el interés general de la Nación, este último no puede ser sacrificado si existe una colisión que obligue a optar entre ambos, más allá de las reglas ordinarias de distribución competencial.

Todos estos principios, en suma, deben funcionar como criterios que orientan la actividad normativa de todos los poderes públicos. Subsidiariamente, como principios que pueden legitimar la actividad garantizadora del poder general del Estado, a través de los mecanismos constitucionales previstos para esa finalidad (singularmente, los establecidos en los arts. 150.3 y 155 CE).

3.2. LOS PRINCIPIOS ESTATUTARIOS

Los Estatutos de Autonomía no se han limitado a asumir competencias y a establecer la organización institucional de la CA y los procedimientos de producción normativa. Antes bien, han incluido normas programáticas y principios que deben orientar la acción de los poderes autonómicos, y que singularizan para la CA los principios de este tipo que se proclaman en la Constitución. La inclusión de estas normas en los Estatutos resulta plenamente congruente con la Constitución, siempre que a través de las mismas no se pretenda la asignación de competencias a las CCAA que le corresponden al Estado (Muñoz Machado).

En relación con estos principios programáticos, se repiten aquí las cuestiones referidas a su valor normativo propias de los preceptos constitucionales de esa misma naturaleza. A ello se añade un problema peculiar que no se puede desconocer, como es el del grado de vinculación que tiene el legislador autonómico respecto de normas estatutarias que pueden estrechar el amplio cauce por el que el pluralismo discurre a nivel constitucional. Dicho de otro modo, ¿puede el legislador estatuyente restringir el ámbito de los principios programáticos constitucionales que vinculan al legislador (en este caso autonómico)? En los Estatutos que contienen estos principios y no establecen una vinculación específica para los poderes públicos autonómicos se puede seguir diciendo que los principios estatuarios sólo vinculan positivamente al legislador autonómico, pero no lo hacen en sentido negativo. Es decir, no pueden impedir actuaciones de los poderes públicos autonómicos que se orienten en otro sentido, siempre que éste sea congruente con los principios constitucionales, aunque sí pueden servir para legitimar una actuación favorable a los mismos. La inclusión de estos principios programáticos específicos en los primeros Estatutos autonómicos respondía a la voluntad de atender a las necesidades peculiares o prioritarias de cada CA, dentro de las que globalmente señala la Constitución (P. Lucas Murillo). De ahí que la orientación de la labor legislativa hacia esos principios sea congruente con las necesidades sociales propias del territorio.

En los nuevos Estatutos, sin embargo, los principios y objetivos se incorporan de manera sistemática y ordenada con una vocación específica de eficacia manifestada en preceptos destinados a garantizar la vinculación de los poderes públicos. No cabe duda, por tanto, de que el poder estatuyente ha establecido límites materiales al legislador autonómico —lo mismo que establecía previamente, como ahora, límites formales— que debe orientar su actividad hacia la realización de esos principios. Los que antes se percibían como principios aislados sin fuerza normativa capaz de estrechar el cauce del pluralismo constitucional, ahora se manifiestan a través de una capacidad de vinculación específica y de una clara voluntad de definir a nivel de Comunidad Autónoma las orientaciones prioritarias que deben seguir los poderes públicos autonómicos dentro del marco constitucional. Ninguno de estos principios es contrario a la Constitución y, por ese motivo, debe considerarse legítimo que los Estatutos (que son la expresión del espacio constitucional propio de la Comunidad Autónoma dentro de la Constitución) establezcan su propio orden de prioridades para la actuación futura de sus poderes públicos.

Esto mismo se puede decir, con mayor motivo, en relación con los derechos incorporados a los nuevos Estatutos de Autonomía. Se trata de otra novedad en los Estatutos, respecto de la cual el carácter vinculante es un presupuesto necesario para que pueda hablarse de auténticos derechos. La legitimidad de su inserción en los Estatutos es, por lo demás, bastante clara, por cuanto que estos derechos estaban ya regulados por las leyes autonómicas y se mueven dentro de las competencias de las Comunidades Autónomas. La incorporación de derechos a los Estatutos debe realizarse dentro del marco competencial propio, para evitar que puedan quedar sin desarrollo normativo. Hay que tener en cuenta que el reconocimiento de derechos en los Estatutos no puede suponer una ampliación de las competencias que le corresponden constitucionalmente a las Comunidades Autónomas.

La legitimidad constitucional de los derechos estatutarios ha sido reconocida por el Tribunal Constitucional en su Sentencia 247/2007, de 12 de diciembre (y reiterada en la STC 249/2007, de 13 de diciembre, y en la STC 31/2010, de 28 de junio). El análisis detallado de los principios y derechos estatutarios y de la jurisprudencia constitucional correspondiente lo hemos realizado en el apartado 7 del Capítulo XII.

4. FUENTES LEGALES

4.1. LA LEY AUTONÓMICA

Uno de los aspectos más significativos que hay que considerar en el análisis de la ley autonómica es su limitación a los ámbitos competenciales propios. En efecto, la ley autonómica, para ser legítima, debe desarrollar aquellos contenidos que son objeto de su competencia. La ley autonómica sólo puede regular las materias sobre las que ha asumido competencias en su Estatuto, o aquellas que el Estado ha descentralizado mediante los mecanismos del artículo 150.1 y 2 CE.

Esta vinculación ha sido entendida como un elemento sobre el que se puede establecer una concepción material de la ley autonómica, contrapuesta a la concepción formal en que se basaría la ley estatal. Sin embargo, el concepto de ley estatal no es un concepto formal en el sentido con el que se hace aquí referencia a este término. Esto es, pese a la mayor extensión de las competencias estatales hay materias que el Estado no puede regular, a partir de la formación de las CCAA. El legislador estatal es pues, también, un legislador limitado. Desde esa perspectiva, se puede decir que no hay aquí diferencias entre la ley autonómica y la estatal.

Por tanto, el concepto de ley autonómica es tan formal como el de ley estatal. Será formalmente ley —autonómica o estatal— toda aquella que sea producida en sede parlamentaria, de acuerdo con los procedimientos establecidos al efecto y que se incorpore al ordenamiento con plena apariencia de ley. La vulneración de los límites formales o materiales establecidos en la Constitución podrá determinar su ilegitimidad, pero ello no afecta a su condición de ley.

Esto no quiere decir que la ley autonómica no esté sometida a límites específicos que se derivan de los mecanismos de garantía que se establecen constitucionalmente en favor de los intereses generales de la nación. Es el caso —por mencionar los que más incidencia normativa pueden tener— de las leyes de armonización, la suspensión prevista en el artículo 161.2 CE y la prevalencia del Derecho estatal.

En todo caso, la ley autonómica presenta, en su régimen general, los mismos caracteres que la ley estatal, por lo que tiene el mismo valor y se somete al mismo régimen jurídico. Entre esos caracteres, habría que destacar: en primer lugar, la ley autonómica procede de un órgano de representación popular, de una Asamblea dotada de potestad legislativa, por lo que se configura como una ley formal en sentido estricto. La ley autonómica se produce por medio de un procedimiento legislativo, al término de cual se promulga y se integra en el ordenamiento mediante su publicación. Por su condición de ley formal, la ley autonómica puede regular todas aquellas materias que, sometidas a reserva de ley por la Constitución, no lo estén a una ley específicamente estatal.

En segundo lugar, la ley autonómica, en cuanto ley formal, regula sus relaciones con la Administración y con el resto de las fuentes inferiores, en su ámbito, del mismo modo que la ley estatal. Es, por tanto, fuente superior dentro del ordenamiento autonómico. Carece, además, de límites específicos en su relación con el reglamento, ya que puede regular cualquier materia (dentro del ámbito de competencias de la CA), incluso las que se refieren a cuestiones de mera organización a efectos de ejecución de las leyes estatales (como ha establecido el TC, los límites competenciales de la CA «hacen referencia al contenido de las disposiciones, no a su forma»: STC 35/1982, de 14 de junio, FJ 2).

En tercer lugar, la ley autonómica, en cuanto ley formal, sólo puede ser controlada por el TC, y vincula a los jueces y tribunales.

De todo ello se deriva que la ley autonómica es una ley plenamente equiparada a la estatal, desde el punto de vista de su régimen jurídico.

4.2. LOS DECRETOS-LEYES Y LOS DECRETOS LEGISLATIVOS EN LAS COMUNIDADES AUTÓNOMAS

Los Decretos-Leyes se habían intentado utilizar ocasionalmente por alguna Comunidad Autónoma fuera del marco estatutario, pero esos intentos no llegaron a formalizarse, por lo que ha habido que esperar hasta las recientes reformas estatutarias para que se incorporen a las Comunidades Autónomas que han reformado sus Estatutos o se han dotado de nuevos Estatutos. Preciso es reconocer que esta figura normativa no era muy necesaria en la primera andadura de las Comunidades Autónomas, dadas las limitaciones competenciales que se daban en muchas de ellas y el desarrollo todavía incipiente de las propias Comunidades. No ocurre lo mismo ahora, después de más de treinta años de desarrollo del Estado Autonómico, con unas CCAA que tienen amplias competencias y que pueden necesitar de estos instrumentos normativos para ejercitarlas en condiciones de urgencia, como hace el Gobierno de la Nación.

Por lo que se refiere a los Decretos Legislativos, se incorporaron a los ordenamientos autonómicos a través de una discutible ordenación extraestatutaria, ya que las normas legales autonómicas (incluidos los reglamentos parlamentarios) no eran las indicadas para crear esta figura. Hay que tener en cuenta que ninguna fuente del Derecho puede crear otra que tenga el mismo rango.

La legitimidad constitucional de este tipo de delegaciones, que dieron lugar a una nueva fuente del Derecho en determinados ordenamientos autonómicos, dejó de ser un problema toda vez que se convirtió en un mecanismo reconocido por los poderes públicos de esos ordenamientos. Ello nos da cuenta de cómo las cuestiones formales, que tanta importancia tienen en el mundo del derecho, dejan de tener trascendencia cuando los destinatarios de las normas aceptan mecanismos alternativos de ordenación respecto de los que se basan en los principios fundamentales del sistema. Difícilmente se hubiera podido establecer una diferenciación operativa entre los Decretos legislativos estatuarios y los no estatuarios. Ambos se incorporaron al ordenamiento: unos, aceptados expresamente por el poder general del Estado (una de las dos voluntades que confluye en la formación de las CCAA) e incorporados al Estatuto; otros, aceptados implícitamente por el poder general del Estado que no impugnó las normas autonómicas que los habían previsto.

En relación con los requisitos a que está sometida la delegación legislativa autonómica, a la remisión genérica a los preceptos constitucionales (arts. 82 a 85 CE) se unen, en algún caso, exigencias adicionales. Así, se prohíbe la delegación en aquellas materias que están sometidas a reserva de ley autonómica que requiera mayoría absoluta para su aprobación, o en general en todas aquellas que se sometan a un procedimiento especial para su aprobación. Igualmente, se establecen otras limitaciones concretas en relación con materias específicas: la determinación de la sede de las instituciones de la CA, la imposición de tributos, el régimen electoral, etc. Respecto del control parlamentario de los Decretos legislativos autonómicos, se sigue como modelo el previsto en los artículos 152 y 153 RC.

Las recientes reformas estatutarias han hecho posible que los Decretos Legislativos se extiendan a las diecisiete Comunidades Autónomas, ya que Andalucía era la única Comunidad que todavía no había incorporado esa figura a su ordenamiento. Lo ha hecho ahora mediante la reforma que ha dado lugar al nuevo Estatuto de 2007.

La regulación de los Decretos-Leyes autonómicos y la de los Decretos Legislativos en los nuevos Estatutos o se remiten directamente a la regulación constitucional o contienen una ordenación muy similar a la estatal, lo que facilitará la aplicación de la jurisprudencia constitucional sobre la materia así como el control que realice el Tribunal Constitucional, en el futuro, sobre este tipo de normas.

El Tribunal Constitucional se ha pronunciado sobre los Decretos-Leyes autonómicos en la sentencia 93/2015, de 14 de mayo. Tras declarar la legitimidad constitucional de los Decretos-Leyes autonómicos en el FJ 3 de la sentencia, afirma también en el FJ 6 que «el menor tiempo que requiere tramitar un proyecto de ley en una cámara autonómica es, dentro de la valoración conjunta de factores que implica el control externo del presupuesto que habilita a acudir al decreto-ley, un elemento de la mayor importancia porque puede hacer posible que las situaciones de necesidad sean atendidas tempestivamente mediante la aprobación de leyes, decayendo así la necesidad de intervención extraordinaria del ejecutivo, con lo que dejaría de concurrir el presupuesto habilitante». Sin embargo, como reconoce el TC en el mismo FJ, ese elemento «habrá de ser ponderado por este Tribunal caso por caso con la vista puesta principalmente en la previsible duración efectiva del procedimiento legislativo y en el grado de inmediatez en la reacción normativa que, por razón de la materia afectada, requiere la situación de necesidad apreciada por el gobierno autonómico», sin que le sea exigible al gobierno autonómico «una justificación expresa e individualizada de la inadecuación del procedimiento legislativo para atender a tiempo los objetivos gubernamentales.» En el caso concreto enjuiciado, el Tribunal entiende que sí concurre el presupuesto habilitante.

De la estructural unicameral de los parlamentos autonómicos podría deducirse otra diferencia entre el Decreto-Ley estatal y el autonómico, aunque no haya sido mencionada por el Tribunal Constitucional. En efecto, mientras el control parlamentario se realiza en las Cortes Generales a través únicamente del Congreso, sin participación del Senado, en el caso de los decreto-leyes autonómicos, es el parlamento quien realiza en plenitud ese control, debido a su estructura unicameral. De esa mayor legitimidad del Decreto-Ley autonómico no pueden deducirse, sin embargo, consecuencias prácticas que relativicen los límites constitucionales y estatutarios de los decretos-leyes autonómicos. Por ese motivo, hay que coincidir con el Tribunal Constitucional en lo acertado de la declaración de inconstitucionalidad que realiza en su Sentencia de 28 de mayo de 2015, del Decreto-ley de Cataluña 5/2012, de 18 de diciembre, del impuesto sobre los depósitos en las entidades de crédito por vulnerar el artículo 203.5 del Estatuto de Autonomía de Cataluña que exige específicamente una «Ley del Parlamento» para establecer tributos propios.

5. FUENTES REGLAMENTARIAS

5.1. LEGISLACIÓN Y ADMINISTRACIÓN AUTONÓMICA

Las relaciones entre ley y reglamento no son plenamente asimilables en los ordenamientos autonómicos a las que se producen en el ámbito estatal. Ello no se debe al principio dispositivo —que hubiera permitido una configuración diferente de esas relaciones, dentro del marco constitucional—, ni a la competencia propia de las CCAA sobre sus instituciones de autogobierno (que igualmente haría posible una cierta innovación).

Antes bien, la singularidad se manifiesta en la vinculación que las potestades normativas autonómicas tienen con las atribuciones competenciales necesarias para que tales potestades puedan desarrollarse. Ello conduce, por ejemplo, a que el reglamento autonómico pueda depender no sólo de la ley autonómica, sino también de la ley estatal. En la medida en que el reglamento autonómico puede dictarse en conexión con la ley estatal, podría decirse que no está limitado para regular ámbitos externos, aunque no exista una ley autonómica sobre la materia. Esta posibilidad se revela en la CA como una exigencia del principio autonómico, del ejercicio de las competencias autonómicas, aun cuando no haya ley propia que abra el proceso normativo. No hay aquí, propiamente, reglamento externo praeter legem, ya que el reglamento autonómico, no mediando ley autonómica, estará sometido a lo establecido en la ley estatal que desarrolla.

Ahora bien, el reglamento autonómico encuentra un límite en las reservas de ley establecidas en la Constitución que deberán ser reguladas por ley autonómica en las materias de competencia de la CA. La cuestión de si, en materias reservadas a la ley, el reglamento autonómico debe esperar a la ley autonómica o puede conectar directamente con la ley estatal, resulta discutida. Si el reglamento se dicta en ausencia de ley autonómica, se puede entender que se ha vulnerado la reserva de ley porque debe ser el Parlamento autonómico el que establezca con criterio político propio las opciones normativas de esa materia. Desde otra perspectiva, si el Gobierno autonómico debe esperar a la ley autonómica, la CA deja de ejercitar competencias por la inactividad del Parlamento.

Junto a las reservas legales previstas en la Constitución, el reglamento encuentra igualmente un límite en las reservas de ley establecidas en el Estatuto, que sólo podrán ser objeto de disciplina legal autonómica. Además de ello, la potestad legislativa autonómica puede extenderse, en principio, sobre cualquier materia que sea de competencia de la CA, sin que quepa hablar en los ordenamientos autonómicos, de una reserva de reglamento.

Por otra parte, la potestad reglamentaria autonómica sólo podrá ejercitarse, en la mayor parte de las Comunidades Autónomas, para dictar reglamentos de organización en aquellas materias en las que la Constitución atribuye al Estado la legislación, permitiendo a la CA asumir las competencias de ejecución. La potestad reglamentaria autonómica sólo podrá desarrollarse plenamente, por tanto, en el ámbito de las competencias exclusivas de la CA, y en el de las competencias de desarrollo legislativo y ejecución de la legislación básica estatal. En las de mera ejecución de la legislación estatal, deberá limitarse a regular los aspectos organizativos. Ahora bien, incluso dentro de esos límites, la CA puede desarrollar una política propia (en este caso a nivel de ejecución) dentro del marco de la legislación estatal.

En los nuevos Estatutos de Cataluña y Andalucía se intentaba hacer posible que estas Comunidades Autónomas pudieran dictar reglamentos de ejecución de la normativa estatal. De acuerdo con esa formulación, los reglamentos ejecutivos del Estado podrían ser completados con los reglamentos ejecutivos de la Comunidad Autónoma. Estas Comunidades Autónomas tendrían potestad para aprobar disposiciones reglamentarias para la ejecución de la normativa estatal, lo que no resultaba incompatible con la doctrina del Tribunal Constitucional (STC 18/1982, de 4 de mayo, FJ 5) siempre que se permitiera una regulación unitaria de la materia por parte del Estado, que sería completada por la Comunidad Autónoma mediante el ejercicio de su potestad reglamentaria, complementaria de la estatal. La STC 31/2010, de 28 de junio, establece una doctrina confusa en relación con esta posibilidad, ya que el TC no parece aceptarla en toda su dimensión, aunque tampoco la niega totalmente. El TC no la declara inconstitucional, pero la interpreta en un sentido muy restrictivo indicando que «en el ámbito ejecutivo puede tener cabida una competencia normativa de carácter funcional de la que resulten reglamentos internos de organización de los servicios necesarios para la ejecución y de regulación de la propia competencia funcional de ejecución y del conjunto de actuaciones precisas para la puesta en práctica de la normativa estatal». Así pues, todo dependerá de cómo se interprete en el futuro el alcance de una «competencia normativa de carácter funcional» relacionada con el «conjunto de actuaciones precisas para la puesta en práctica de la normativa estatal» aunque, de momento, las primeras impresiones doctrinales (C. Viver y M. Carrillo) son pesimistas respecto de la extensión de las potestades autonómicas.

5.2. LOS REGLAMENTOS AUTONÓMICOS

La potestad reglamentaria recibe un tratamiento diverso en los Estatutos de Autonomía, algunos de los cuales no hacen referencia expresa a los titulares de la misma, mientras otros, por el contrario, la atribuyen a los órganos correspondientes de la CA.

Respecto al procedimiento de elaboración de los reglamentos autonómicos, la Constitución reserva al Estado, en el artículo 149.1.18.ª, la competencia sobre «el procedimiento administrativo común, sin perjuicio de las especialidades derivadas de la organización propia de las Comunidades Autónomas». Dentro de esas especialidades hay que incluir, justamente, el procedimiento de elaboración de las disposiciones normativas de cada CA.

En lo que al procedimiento de elaboración de los propios reglamentos se refiere, es clara, por tanto, la competencia de las CCAA para establecer sus propias reglas de ordenación. Sin embargo, es frecuente, en este ámbito, la remisión al Derecho estatal, algo justificado, sin duda, en el momento inicial de implantación de la organización institucional autonómica, pero que somete a las CCAA a las oscilaciones de las normas estatales, en una materia especialmente delicada como es la de la propia organización de las instituciones de autogobierno. Especialmente exigible resulta en estas materias ese ejercicio de responsabilidad que supone no dejar que la ordenación de los órganos autonómicos pueda verse alterada por la estructuración que el Estado realice de los órganos estatales respecto del procedimiento de elaboración de normas.

Un aspecto conflictivo del procedimiento de elaboración de las normas autonómicas fue, hace ya algunos años, el de la preceptiva intervención del Consejo de Estado prevista en el antiguo artículo 23 LOCE. De acuerdo con las características de la competencia estatal sobre el procedimiento legislativo común, parecía claro que el Estado podía estar legitimado para exigir este trámite como preceptivo, pero no así para obligar a que el dictamen fuera emitido por un órgano de la Administración del Estado, como es el caso del Consejo de Estado. Así lo entendió el Tribunal Constitucional, que en su Sentencia 204/1992 abrió paso a la subrogación de los Consejos Consultivos de las CCAA en las funciones desarrolladas por el Consejo de Estado: «La intervención del Consejo Consultivo Autonómico excluye la del Consejo de Estado, salvo que la Constitución, los Estatutos de Autonomía o la ley autonómica establezcan lo contrario, para supuestos determinados» (STC 204/1992, de 26 de noviembre, FJ 5). Obviamente, esta decisión no afecta sólo al ejercicio de la función consultiva respecto del ejercicio por los Gobiernos autonómicos de sus potestades normativas, ya que, por un lado, algunos Consejos desarrollan también esa función en relación con las proposiciones de ley parlamentarias; por otro, las funciones de los Consejos Consultivos no se limitan al dictamen de los proyectos de decreto o los anteproyectos de ley, sino que se extienden a otros muchos aspectos, subrogándose además en las que ejercitara el Consejo de Estado en relación con la Administración de la Comunidad Autónoma y las otras Administraciones de su territorio (salvo la estatal, obviamente).

Hay que indicar, por último, que los reglamentos autonómicos, a diferencia de los estatales, no sólo pueden ser controlados por los tribunales ordinarios (especialmente por la Jurisdicción contencioso-administrativa), sino que pueden serlo también por el TC por motivos distintos de la reivindicación competencial o de la protección de los derechos fundamentales. Esta posibilidad, basada en el artículo 161.2 CE, en cuyo primer párrafo se establece que «el Gobierno podrá impugnar ante el TC las disposiciones y resoluciones adoptadas por los órganos de las Comunidades Autónomas», ha sido desarrollada por la LOTC en su Título V. En ese Título se prevé la posibilidad de que el Gobierno impugne ante el TC las disposiciones sin fuerza de ley y resoluciones de las CCAA, «sea cual fuere el motivo en que se base» esa impugnación. En todo caso, ese motivo no puede basarse en la ilegalidad del reglamento, ya que el TC no tiene atribuido el control de legalidad de los reglamentos. El TC debe limitarse por tanto a analizar la constitucionalidad de la norma impugnada. Así se ha afirmado por el propio Tribunal (STC 54/1982, de 26 de julio).

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AGUADO RENEDO, C.: El Estatuto de Autonomía y su posición en el ordenamiento jurídico, CEC, Madrid, 1996.

— «Acerca de la naturaleza jurídica del Estatuto de Autonomía», REDC, n.º 49, 1997.

ÁLVAREZ RICO, M.: «La potestad organizatoria de las Comunidades Autónomas», RAP, n.º 105, 1984.

ARCE JANÁRIZ, A.: «Normas sobre Derecho aplicable en la jurisprudencia del Tribunal Constitucional», REDC, n.º 25, 1989.

ARGULLOL I MURGADAS, E.: «Los límites de la potestad legislativa de las Comunidades Autónomas», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «Los procedimientos de reforma del Estatuto de Autonomía de Andalucía», en J. J. RUIZ-RICO y otros, El Estatuto de Andalucía: las garantías, Ariel, Barcelona, 1990.

— Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— «La constitucionalización del Estado autonómico», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, n.º 9, Murcia, 1997.

— «Las cuestiones institucionales en la STC 31/2010, de 28 de junio», en El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

— «La incidencia de la STC 31/2010 en la formulación estatutaria de las relaciones entre la Generalitat de Cataluña y el Estado», REAF, n.º 12, marzo de 2011.

— «El Estado Autonómico en el contexto de la integración europea. Un comentario a la STC 31/2010, de 28 de junio», en E. ÁLVAREZ CONDE y Cecilia ROSADO VILLAVERDE (dirs.), Estudios sobre la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto de Autonomía de Cataluña, Instituto de Derecho Público, Madrid, 2011.

BASSOLS COMA, M.: «Las diversas manifestaciones de la potestad reglamentaria en la Constitución», RAP, n.º 88, 1979.

BAYONA I ROCAMORA, A.: «Potestad reglamentaria autonómica y distribución de competencias: sistemas y criterios de control», Autonomies, n.º 1, 1985.

CALZADA, R., y RUIPÉREZ, J.: «Consideraciones generales sobre la reforma de los Estatutos de Autonomía», RVAP, n.º 22, 1988.

CARRILLO, M.: «Después de la sentencia, un Estatuto desactivado», El Cronista del Estado Social y Democrático de Derecho, n.º 15, octubre de 2010.

CASCAJO CASTRO, J. L: «La reforma del Estatuto Vasco», RPC, n.os 10-11, Homenaje a P. Lucas Verdú, 1984.

CASTRO SOMOZA, J. L.: «Las leyes de las Comunidades Autónomas en las Constituciones españolas de 1931 y de 1978», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

CRUZ VILLALÓN, P.: «La estructura del Estado o la curiosidad del jurista persa», RFDUC, n.º 4, 1982.

— «La jurisprudencia del Tribunal Constitucional sobre autonomías territoriales», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. IV, 1991.

DE OTTO, I.: «Sobre la naturaleza del Estado de las Autonomías y la relación entre Constitución y Estatutos», 1985, en la recopilación del mismo autor, Estudios sobre Derecho estatal y autonómico, Civitas, Madrid, 1986.

— Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

DE VEGA, P.: «Poder constituyente y regionalismo», en AAVV, Federalismo y regionalismo, CEC, Madrid, 1979.

DÍEZ-PICAZO, L. M.: «Ley autonómica y ley estatal (sobre el significado del principio de competencia en el Estado autonómico», REDC, n.º 25, 1989.

DUQUE VILLANUEVA, J. C.: «Los Decretos legislativos de las Comunidades Autónomas», RCG, n.º 7, 1986.

ENTRENA CUESTA, R.: «La potestad legislativa de las Comunidades Autónomas», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. I, 1979.

ESCUIN PALOP, C.: La potestad reglamentaria de las Comunidades Autónomas, Tirant lo Blanch, Valencia, 1990.

FERNÁNDEZ RODRÍGUEZ, T. R.: «Autonomía y sistema de fuentes», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, vol. II, 1979.

GALERA VICTORIA, A.: Constitución, función consultiva y Estado Autonómico, Civitas, Madrid, 2007.

GARCÍA CANALES, M.: «La reforma de los Estatutos y el principio dispositivo», REDC, n.º 23, 1988.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: «La Constitución y las autonomías territoriales», REDC, n.º 25, 1989.

GARCÍA FERNÁNDEZ, J.: «Fuentes normativas y estructura institucional de la Comunidad Autónoma cántabra», RPC, n.º 8, 1982.

GARCÍA RUIZ, J. L.: «Notas sobre el ámbito y la validez de las leyes autonómicas. Con especial referencia a Andalucía», RVAP, n.º 15, 1986.

JÁUREGUI BERECIARTU, G.: «Algunas reflexiones sobre la reforma del Estatuto de Autonomía del País Vasco», RVAP, n.º 10, vol. I, 1984.

JIMÉNEZ ASENSIO, R.: «La reforma del Estatuto de Autonomía del País Vasco. Problemas en su tramitación parlamentaria», RVAP, n.º 9, 1984.

— La ley autonómica en el sistema constitucional de fuentes del Derecho, Marcial Pons, Madrid, 2001.

LASAGABASTER HERRARTE, I.: La potestad legislativa de las Comunidades Autónomas, Instituto Vasco de Estudios de Administración Pública, Oñati, 1982.

— «Consideraciones en torno a la figura de los Decretos-leyes y Decretos legislativos en el ámbito autonómico», RVAP, n.º 2, 1982.

LEGUINA VILLA, J.: «Las Comunidades Autónomas», en A. PREDIERI Y E. GARCÍA DE ENTERRÍA, La Constitución española de 1978. Estudio sistemático, Civitas, Madrid, 1980.

LLORENS, E. L.: La autonomía en la integración política, EDERSA, Madrid, 1932.

LÓPEZ AGUILAR, J. F.: Estado autonómico y hechos diferenciales, CEPC, Madrid, 1998.

LÓPEZ GUERRA, L.: «Colisiones normativas y conflictos de competencia entre Estado y Comunidades Autónomas», en AAVV, Organización territorial del Estado (Comunidades Autónomas), IEF/DGCE, Madrid, vol. II, 1984.

— «El Tribunal Constitucional y la resolución de conflictos competenciales», RVAP, n.º 10, vol. 2, 1984.

— «En torno a la potestad reglamentaria de los órganos de las Comunidades Autónomas», en AAVV, El Gobierno en la Constitución española y en los Estatutos de Autonomía, Diputaciò de Barcelona, Barcelona, 1985.

LUCAS MURILLO, P.: «Normas programáticas, Estatutos y autonomía comunitaria», RDP, n.º 21, 1984.

MAIZ SUÁREZ, R.: «La regulación constitucional del Poder Legislativo de las Comunidades Autónomas», RDP, n.º 78, 1980.

MUÑOZ MACHADO, S.: Las potestades legislativas de las Comunidades Autónomas, Civitas, Madrid, 1981.

— Derecho público de las Comunidades Autónomas, Civitas, Madrid, vol. I, 1982; 2.ª ed., Iustel, Madrid, 2007.

— «La praxis autonómica en el Estado español», RVAP, n.º 17, 1987.

— Tratado de Derecho administrativo y Derecho público general, vol. II, Iustel, Madrid, 2006.

NAVARRO MUNUERA, A. E.: «La suspensión de las disposiciones y resoluciones autonómicas impugnadas por el Gobierno ante el Tribunal Constitucional prevista en el artículo 161.2 de la Constitución», RAP, n.º 114, 1987.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.ª: Las reformas estatutarias y el nuevo sistema autonómico de fuentes del Derecho, Civitas, Madrid, 2007.

— «La reordenación estatutaria de los sistemas normativos autonómicos», en E. ALBERTÍ y M. CARRILLO (eds.), Estudios sobre la Constitución española de 1978. Homenaje al Profesor Jordi Solé Tura, Centro de Estudios Políticos y Constitucionales, Madrid, 2008.

RALLO LOMBARTE, A.: La iniciativa legislativa en el Derecho autonómico, Universitat Jaume I, Castellón, 1993.

RUIPÉREZ, J.: La protección constitucional de la autonomía, Tecnos, Madrid, 1994.

— La reforma del Estatuto de Autonomía para Galicia, Universidade da Coruña, La Coruña, 1995.

— Constitución y autodeterminación, Tecnos, Madrid, 1995.

RUIZ ROBLEDO, A.: El Estado autonómico, INAP/CEMCI, Granada, 1989.

SALAS, J.: «Promulgación y publicación de leyes de Comunidades Autónomas», Autonomies, n.º 11, 1989.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: «Acerca de la nueva naturaleza de los Estatutos de las Regiones ordinarias en Italia, a la luz de la Sentencia de la Corte Constitucional 304/2002», Revista de la Facultad de Derecho de la Universidad de Granada, n.º 6, 2003.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

SANTAOLALLA, F.: «Los Estatutos de Autonomía y su naturaleza paraconstitucional», en AAVV, Organización territorial del Estado (CCAA), IEF/DGCE, Madrid, vol. IV, 1984.

SERRANO TRIANA, A.: «Problemas de la legislación compartida, la Ley y el Reglamento de las Comunidades Autónomas», REDA, n.º 24, 1980.

TRUJILLO, G.: «Los procedimientos estatutarios desde la categoría dogmática de acto complejo», en AAVV, Los procesos de formación de las Comunidades Autónomas. Aspectos jurídicos y perspectivas políticas, Granada, 1984.

— «La función consultiva en las Comunidades Autónomas: sus órganos específicos y sus relaciones con el Consejo de Estado», Documentación Administrativa, n.º 226, Madrid, 1991.

VILLARROYA, J. T.: «Las fuentes del Derecho en las Comunidades Autónomas», en AAVV, La Constitución española y las fuentes del Derecho, DGCE/IEF, Madrid, 1979.

VIVER I PI-SUNYER, C.: Materias competenciales y Tribunal Constitucional, Ariel, Barcelona, 1989.

— «Los efectos jurídicos de la Sentencia sobre el Estatuto», Revista catalana de dret públic. Especial Sentència sobre l’Estatut, 2010.

CAPÍTULO XV

RELACIONES ENTRE EL ORDENAMIENTO ESTATAL Y LOS ORDENAMIENTOS AUTONÓMICOS

SUMARIO: 1. Relaciones entre ordenamiento estatal y ordenamientos autonómicos.—2. El principio de supletoriedad del Derecho estatal.—2.1. La inicial interpretación jurisprudencial de la regla. La supletoriedad como fundamento de la validez general del Derecho estatal.—2.2. La última doctrina del Tribunal Constitucional sobre la regla de supletoriedad.—2.3. Supletoriedad y Derecho transitorio.—2.4. Supletoriedad y orden competencial: la neutralidad de la regla de supletoriedad.—3. La regla de prevalencia.—4. La articulación bases-desarrollo.—4.1. Definición de lo básico y regulación de lo básico.—4.2. La definición de lo básico.—4.3. El desarrollo normativo autonómico.—5. Las leyes del artículo 150 de la Constitución.—5.1. Las leyes marco.—5.2. Las leyes orgánicas de transferencia y delegación.—5.3. Las leyes de armonización.—Orientación bibliográfica.

1. RELACIONES ENTRE ORDENAMIENTO ESTATAL Y ORDENAMIENTOS AUTONÓMICOS

La condición de ordenamiento que tiene el Derecho autonómico y su relación de paridad esencial con el ordenamiento estatal (en cuanto a la indisponibilidad del ámbito competencial propio) no impiden el reconocimiento constitucional a las instituciones generales del Estado de un ámbito competencial fundamental, así como de diversas facultades que hacen posible la garantía última del principio de unidad proclamado en el artículo 2 CE.

Esto no supone conferir a las instituciones generales, y al ordenamiento general, una posición de supremacía. Antes bien, la única posición de supremacía en nuestro sistema jurídico la ostenta la propia Constitución, y el orden constitucional que de ella se deriva. Se trata, por el contrario, de que, dentro del marco constitucional, la articulación del pluralismo encuentra su límite en la unidad de la Nación, principio básico cuya ruptura sería también la del propio orden constitucional.

Para una Constitución basada en el pluralismo social, político y territorial, la diversidad de opciones no representa una amenaza para la unidad del Estado. Antes bien, es la mejor garantía de que esa unidad no es ficticia o impuesta, sino el resultado de un proceso de articulación o integración de intereses. Ese proceso es una manifestación más de la concepción de la democracia como democracia constitucional, basada en el respeto a los derechos de las minorías (sociales, territoriales, culturales) y en el control jurídico de los poderes públicos.

Ahora bien, el respeto a los derechos de las minorías debe corresponderse, en todos los niveles de nuestro sistema constitucional, con la preferencia debida a la mayoría. En la democracia constitucional, basada en los límites y en el control, el gobierno de la mayoría encuentra su límite en los derechos de las minorías (en realidad, en el respeto a los derechos y libertades), pero, a su vez, los derechos de las minorías encuentran su límite en la necesidad de asegurar una capacidad de decisión política a la mayoría que haga posible el desarrollo de la actividad estatal. Mayorías y minorías forman parte integrante del Estado.

Estos mismos principios son trasladables a la relación entre ordenamiento general y ordenamientos autonómicos. Poder general y poderes territoriales forman parte integrante del Estado. La capacidad de decisión política de las CCAA no se contrapone por sí misma al principio de unidad, sino que lo expresa: el principio de autonomía no se opone al de unidad pues encuentra dentro de ésta su verdadero sentido (STC 4/1981, de 2 de febrero). El reparto competencial Estado-CCAA tiene la finalidad de asegurar que cada uno de los dos poderes, el general y el territorial, tenga las competencias suficientes para promover, en su orden, la realización de los intereses que le son propios. La unidad de la Nación, como los intereses generales, se realiza igualmente con las políticas territoriales y con las políticas generales. En el Estado autonómico, el ciudadano de la CA es también ciudadano del Estado. Sus intereses como miembro de cada una de esas colectividades pueden diferir, pero nunca puede existir una pérdida de la homogeneidad esencial que garantiza el mantenimiento del Estado y de la CA como parte integrante de ese Estado.

La decisión política del poder general es decisión de la mayoría y, como tal, susceptible de expresar mejor el componente unitario dentro del Estado. Ello explica las competencias y facultades que se le confieren dentro del orden constitucional para hacer posible el desarrollo de una orientación política que no encuentre más límites que los que se derivan de la estructuración autonómica del Estado. La medida en que la unidad no puede expresarse a través del pluralismo es, a su vez, la propia medida de las competencias y facultades del poder general del Estado. Por eso mismo la garantía última del principio de unidad le corresponde también a ese poder. Ello explica las facultades que se atribuyen a las instituciones generales del Estado para hacer efectiva esa garantía.

La Constitución atribuye así al Estado y al ordenamiento estatal una serie de mecanismos que hacen posible la garantía de la unidad y la preservación de los intereses generales de la Nación. Esos mecanismos y técnicas son muy diversos: desde la suspensión automática de las disposiciones autonómicas impugnadas por el Gobierno de la Nación ante el Tribunal Constitucional (art. 161.2 CE), hasta el mecanismo de intervención ejecutiva previsto en el artículo 155 CE, para el caso de que una Comunidad Autónoma no cumpla sus obligaciones constitucionales y legales o atente gravemente contra el interés general de España. Desde el plano de la relación entre ordenamientos cabe destacar la prevalencia y la supletoriedad del derecho estatal, así como la competencia inicial que se atribuye al Estado para definir lo básico y delimitar así las competencias estatales y autonómicas cuando éstas son compartidas en el nivel bases-desarrollo normativo. También hay que mencionar la facultad que tiene otorgada el Estado de aprobar leyes de armonización.

2. EL PRINCIPIO DE SUPLETORIEDAD DEL DERECHO ESTATAL

2.1. LA INICIAL INTERPRETACIÓN JURISPRUDENCIAL DE LA REGLA. LA SUPLETORIEDAD COMO FUNDAMENTO DE LA VALIDEZ GENERAL DEL DERECHO ESTATAL

En el artículo 149.3 CE se establece que el Derecho estatal será, en todo caso, supletorio del Derecho de las Comunidades Autónomas. A través de la supletoriedad del Derecho estatal se pretende promover al mismo tiempo la plenitud y la unidad del ordenamiento: por un lado, intentado evitar lagunas que no pudieran cubrirse (previsibles debido al proceso de descentralización hasta tanto las CCAA ejercitaran sus competencias) y, por otro lado, obligando a las CCAA a recurrir al Derecho estatal (y no a otros ordenamientos) como mecanismo de heterointegración.

Esto no quiere decir (en contra de lo que interpretó inicialmente el TC) que, cada vez que se detectara un vacío normativo en los ordenamientos autonómicos, hubiera que aplicar el Derecho estatal. Hay que tener en cuenta que la competencia de las CCAA sobre una determinada materia implica también la posibilidad de regular en mayor o menor medida esa materia (con respeto a los principios constitucionales): por tanto, no todos los vacíos normativos son auténticas lagunas que deban ser colmadas por los agentes jurídicos. La aplicación automática del Derecho estatal que se derivaba de la interpretación sostenida en los primeros años de desarrollo constitucional por el TC suponía, en ese sentido, una lesión del ámbito competencial autonómico, por cuanto obligaba a las CCAA a regular la materia (aunque no quisieran hacerlo en virtud de su propia opción política) y a hacerlo con la misma extensión que el Derecho estatal, pues en caso contrario se aplicarían las normas estatales como supletorias. Por otra parte, incluso si los vacíos normativos de las CCAA eran lagunas, lo procedente sería recurrir a los procedimientos de autointegración antes de recurrir a la heterointegración y, por tanto, al Derecho estatal.

Como se puede ver, la regla de supletoriedad no da lugar a una relación internormativa en virtud de la cual sea suficiente con la inexistencia, en un ámbito material concreto, de una norma en los ordenamientos autonómicos para aplicar automáticamente la norma estatal que regule ese ámbito. Por el contrario, se trata de una regla que va dirigida al aplicador del Derecho: es éste el que debe valorar, ante todo, si ese vacío normativo es realmente una laguna; en segundo lugar si esa laguna se puede cubrir mediante el Derecho autonómico (autointegración); y, sólo en tercer lugar, recurrir al Derecho estatal.

Pero esas posibilidades previas quedaban excluidas con la interpretación inicial que el TC dio a la supletoriedad del Derecho estatal del artículo 149.3. Esta regla ha sido objeto de una interpretación jurisprudencial polémica que, habiendo experimentado cambios radicales, no ha salido del círculo de la consideración de la supletoriedad como una relación internormativa, en lugar de una regla dirigida al aplicador del Derecho. Las primeras interpretaciones doctrinales (I. de Otto) y jurisprudenciales de la supletoriedad se basaron en ella para promover una interpretación expansiva de las competencias normativas estatales. En virtud de la regla de supletoriedad el Estado podía regular cualquier ámbito material, aun cuando esa regulación no resultaría aplicable en la Comunidad Autónoma que tuviera competencias sobre esa materia y hubiera ejercitado sus facultades normativas en virtud de esa competencia. Así, desde la Sentencia 5/1981, de 13 de febrero, el TC estableció ya el principio de que la regla de supletoriedad suponía la validez general del Derecho estatal y la consiguiente preferencia aplicativa del Derecho autonómico producido en el ejercicio de sus legítimas competencias. Se distinguía así entre el Derecho autonómico válido como Derecho aplicable en primer término en cada Comunidad Autónoma, y el Derecho estatal supletorio como Derecho aplicable en segundo término en ausencia de normativa autonómica. El Tribunal Constitucional venía así a extraer de la regla de supletoriedad una competencia general e ilimitada de regulación por parte del Estado que daría lugar a normas válidas en cualquier parte del territorio nacional. Cuando estas normas no se aplicaran directamente, permanecerían válidas ante la posibilidad de su aplicación supletoria. La doctrina del Tribunal Constitucional se orientó mayoritariamente en este sentido, fundamentando la validez general del Derecho estatal en la regla de supletoriedad en numerosas sentencias.

Ahora bien, ya en 1989 el Tribunal repudia expresamente esa dimensión competencial de la regla de supletoriedad, afirmando en la STC 15/1989, de 26 de enero (FJ 1), que la regla de supletoriedad no es una cláusula universal atributiva de competencias sobre cualesquiera materias a favor del Estado. Sin embargo, lo cierto es que pese a esa declaración expresa del TC, incluso en las sentencias en las que de manera más clara se realiza esa declaración, se sigue manteniendo la consideración de la regla de supletoriedad como regla de atribución competencial. Prueba paradigmática de ello será la STC 147/1991, en apariencia la más radicalmente contraria a una interpretación expansiva de la regla de supletoriedad de todas las que ha dictado el Tribunal Constitucional, hasta el punto de que llega a declarar en el fallo (en manifiesta contradicción con el enunciado del art. 149.3 CE) que determinados preceptos estatales son «inaplicables, directa o supletoriamente, en las Comunidades Autónomas de Cataluña y Galicia». Para el TC, en efecto (FJ 7), la regla de supletoriedad no es una cláusula universal atributiva de competencias, pero sí es una cláusula «ordenadora de la aplicación de las normas en el Estado compuesto configurado por la Constitución». Se vuelve a situar así el problema en un plano equivocado: el de la relación entre normas, en lugar del de la determinación del Derecho aplicable. Sin embargo, la regla de supletoriedad no es una cláusula destinada a establecer un orden de preferencia entre normas que deban ser aplicadas necesariamente, sino de determinación del Derecho aplicable en aquellos supuestos en los que existe una deficiencia normativa, una laguna que exige ser llenada por el aplicador del Derecho.

Aunque, como se puede ver, a partir de 1989 el Tribunal comienza a dar muestras de nuevos planteamientos en su interpretación de la regla de supletoriedad, hasta la nueva configuración doctrinal establecida en las SSTC 118/1996 y 61/1997, no se puede decir que el Tribunal Constitucional se intente apartar realmente de una interpretación automática de la regla de supletoriedad (muestra de ello pueden ser las SSTC 103/1989, de 8 de junio; 35/1992, de 23 de marzo, o 155/1993, de 3 de mayo).

2.2. LA ÚLTIMA DOCTRINA DEL TRIBUNAL CONSTITUCIONAL SOBRE LA REGLA DE SUPLETORIEDAD

La STC 118/1996, de 27 de junio, intenta justificar los planteamientos iniciales del Tribunal dotándoles de un carácter transitorio, condicionado por «la situación embrionaria del Estado de las Autonomías» (FJ 4) y la heterogeneidad de los ámbitos competenciales de las diversas CCAA (FJ 5). En la medida en que esa heterogeneidad se va reduciendo, se tiene que ir reduciendo también la capacidad de regulación estatal, y no sólo respecto de las materias de competencia exclusiva de las CCAA como afirmaba la STC 147/1991, sino también en relación con las competencias compartidas (FJ 6). Se niega, por tanto, a la regla de supletoriedad cualquier potencialidad como título habilitador de competencias, ya sean éstas exclusivas de las CCAA o compartidas.

Además, aun con alguna confusión (así, en el FJ 6, se olvida la autointegración del ordenamiento autonómico como paso previo a la aplicación del Derecho estatal) se admite que la regla de supletoriedad no es de aplicación automática, sino que exige, una vez reconocida la laguna, que los aplicadores del Derecho la integren «de conformidad con las reglas usuales de interpretación, incluida la cláusula de supletoriedad del Derecho estatal del artículo 149.3». A diferencia de la jurisprudencia anterior que se limitaba a declarar la inconstitucionalidad de la pretensión estatal de aplicación directa en la CA afectada, en esta sentencia se declara también la inconstitucionalidad de la previsión estatal de aplicación supletoria. Pese a ello, no se invalida la regulación material, que seguirá existiendo como Derecho supletorio, pudiendo integrar los ordenamientos autonómicos. Así pues, esta sentencia se sigue moviendo en gran medida dentro de los esquemas propios de la jurisprudencia inmediata anterior. Las declaraciones de principios relativas al carácter no automático de la regla de supletoriedad y de su condición no competencial no están reñidas con la habilitación práctica al Estado para regular materias más allá de su ámbito competencial, regulación que permanece como Derecho supletorio aunque sea inconstitucional la norma estatal que lo declara así. Lo que el TC viene de este modo a recriminar al Estado es, en realidad, su propia comprensión de la regla de supletoriedad. Ningún problema plantearía una declaración estatal de la condición supletoria de su Derecho si el TC no hubiera sentado previamente una concepción automática de la regla de supletoriedad que dota a esa declaración estatal de un alcance competencial. Alcance competencial que sería inexistente si el TC, desde el principio, hubiera alejado la regla de supletoriedad del ámbito de las relaciones internormativas y la hubiera situado en el proceso de aplicación del Derecho. En este último ámbito resulta irrelevante que el Estado declare que un precepto suyo es de aplicación supletoria, pues con ello el Estado se limita a seguir lo dispuesto en el artículo 149.3 CE.

La STC 61/1997, de 20 de marzo, va mucho más allá de la 118/1996, no tanto por lo que se refiere a la doctrina general, sino por el alcance de la decisión contenida en el fallo. La nulidad no va afectar ahora sólo a las declaraciones de aplicación supletoria contenida en el Derecho estatal, sino también a la regulación material, que es declarada inconstitucional. Inconstitucionalidad que supone, de acuerdo con la doctrina establecida en esta sentencia, la revitalización del Derecho estatal previamente derogado por las normas ahora consideradas inconstitucionales y la petrificación del Derecho estatal, en suma. Para el TC, «Si, como hemos señalado, la cláusula de supletoriedad no es una fuente atributiva, en positivo, de competencias estatales, ni aun con carácter supletorio, tampoco puede serlo en negativo; es decir, tampoco puede ser un título que le permita al Estado derogar el que era su propio Derecho, en este caso sobre urbanismo, pero que ya ha dejado de serlo o, más exactamente, que ya no se encuentra a su disposición, ya sea para alterarlo (aun con eficacia supletoria) o para derogarlo. De otro modo, si el legislador estatal suprimiese, mediante su derogación, el Derecho sobre una materia cuya competencia ya no es suya, sino de las Comunidades Autónomas, vendría a quebrantar una de las finalidades básicas de la cláusula de supletoriedad, cual es la de que, con la constitución de los órganos de poder de las Comunidades Autónomas, y su correspondiente asunción de competencias normativas, no se origine un vacío parcial del ordenamiento, permitiendo y prescribiendo, con este propósito, la aplicación supletoria, potencialmente indefinida, del ordenamiento estatal» (FJ 12). La consecuencia que extrae el TC es que «una vez declarada la ilegitimidad de la legislación supletoria sobre urbanismo llevada a cabo por el Estado con apoyo en una comprensión errada de la supletoriedad, debamos, al mismo tiempo, declarar nula y sin efecto la simultánea derogación expresa de la legislación urbanística previa a la constitución de los órganos de poder de todas las Comunidades Autónomas llevada a cabo por el legislador estatal. De no hacerlo así, es decir, si nos limitásemos a la declaración de nulidad del citado apartado tercero de la Disposición Final única, vendríamos a ocasionar, por obra de nuestra propia Sentencia, un resultado contrario al señalado sentido de la cláusula de supletoriedad establecida en el inciso tercero del artículo 149.3 CE» (FJ 12).

Las críticas a esta última sentencia han sido abundantes, tanto por lo que se refiere a su fundamentación, cuanto por las consecuencias que se derivan de la decisión contenida en el fallo. Más allá del Fallo, la sentencia ofrece serios interrogantes para el futuro de las relaciones entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos. Ante todo, por lo discutible que resulta la pretensión de petrificar el Derecho estatal, aspecto éste que ha provocado las mayores perplejidades en la doctrina no sólo por lo que supone para el ordenamiento estatal, sino también por lo que implica para los propios ordenamientos autonómicos y para los agentes jurídicos, máxime cuando se trata de la petrificación de normas preconstitucionales.

En el otro lado de las críticas hay que destacar también los aspectos positivos de la sentencia. De ellos habría que resaltar la voluntad del Tribunal de promover una interpretación federalizante del Estado autonómico, que no sólo no es contraria a la lógica constitucional, sino que es absolutamente congruente con la consolidación del Estado autonómico. La sentencia situó, desde este perspectiva, a las CCAA ante su propia responsabilidad, obligándolas a regular aquellas materias que son objeto de su competencia sin que les resultara ya factible remitirse en todos los ámbitos en que lo desearan a un Derecho estatal petrificado y anacrónico. A partir de esta sentencia, las CCAA tuvieron que comprender que la autonomía no es sólo un derecho sino también una responsabilidad. Se trata, por lo demás, de una línea coherente del TC en el entendimiento del sistema de fuentes del Estado autonómico. El planteamiento es el de procurar que los poderes públicos, estatales y autonómicos, ejerciten su responsabilidad normativa, en el ámbito que les corresponde. Esa motivación estaba ya presente en el concepto material de bases: la determinación de las bases es una responsabilidad del legislador estatal y su inactividad no puede impedir el ejercicio de las competencias autonómicas. Sigue en la relativamente «nueva» comprensión de la supletoriedad: el ejercicio de las competencias normativas propias es una responsabilidad del legislador autonómico y no se puede amparar en la regla de supletoriedad para no ejercerlas. Termina, de momento, con la última doctrina sobre la reserva de ley orgánica: la inexistencia de ley orgánica que cubra la reserva no impide al legislador autonómico ejercitar sus competencias fuera del ámbito de la reserva, por más que el control de esa normativa quede dificultado por la inexistencia de ley orgánica (STC 173/1998, de 23 de julio, FJ 7).

2.3. SUPLETORIEDAD Y DERECHO TRANSITORIO

La Sentencia 61/1997 abre una nueva etapa al Estado autonómico en la que la definitiva consolidación de éste obliga a reconsiderar lo que de Derecho transitorio hay en la Constitución sobre el Estado autonómico. El análisis de la Constitución como un texto que ofrece todas las respuestas sin incoherencias ni deficiencias técnicas, tan propio de una concepción dogmática del Derecho constitucional, nos oculta a veces su condición de obra humana y, por tanto, perfectible. La Constitución no contiene una ordenación lógica de la distribución territorial del poder, sino un abanico de posibilidades. De todas ellas, la que se ha impuesto ha sido la de un Estado autonómico cuyo desarrollo ha superado las previsiones más optimistas sobre la descentralización del poder que se podía operar a partir del texto constitucional. En la lógica constitucional inicial de la Constitución territorial, la regla de supletoriedad no era una norma de Derecho transitorio. Hoy cabe preguntarse si puede dejar de considerarse ya otra cosa en la lógica del Estado autonómico.

Ahora bien, la consideración de la regla de supletoriedad del artículo 149.3 CE como Derecho transitorio va necesariamente unida a la valoración conjunta del Derecho transitorio que la Constitución contiene respecto del Estado autonómico. Lo que no cabe hacer es considerar transitoria únicamente la regla de supletoriedad como si el Estado autonómico fuera una forma ya constitucionalizada y desprovista del abundante Derecho transitorio contenido en el Título VIII de la Constitución. La posibilidad de alterar la ordenación del Estado autonómico sin modificar la Constitución, simplemente por la vía de la alteración de los Estatutos, sitúa en distinto nivel la regla de supletoriedad del artículo 149.3 y las competencias de las Comunidades Autónomas: estas últimas se pueden modificar sin alterar la Constitución; la regla de supletoriedad, no.

Esta diferencia no puede suponer que de la regla de supletoriedad se deriven, para el Estado, potestades normativas excedentes (respecto de sus competencias en relación con las competencias de las CCAA). Pero sí significa que la regla de supletoriedad no puede quedar inhabilitada por la progresiva homogeneización competencial del Estado autonómico. El Tribunal ha venido a identificar la regla de supletoriedad con su interpretación inicial y lo que quiere decir en realidad, tras la contundencia de sus últimos pronunciamientos, es que la regla de supletoriedad, tal y como la ha entendido el propio Tribunal en sus primeros planteamientos sobre el tema, esto es, como regla de atribución competencial, debe quedar inhabilitada. Para llegar a esa conclusión habría bastado con que el Tribunal Constitucional no le hubiera dado desde el principio una dimensión competencial a esta regla (entonces favorable al Estado). El problema que se plantea ahora es que el Tribunal sigue manteniendo su doctrina sobre la supletoriedad en lo esencial, al mantener igualmente esa dimensión competencial, ahora en perjuicio del Estado.

En efecto, si la regla de supletoriedad no puede suponer título alguno de atribución de potestades normativas al Estado, tampoco puede suponer título alguno para privar al Estado de esas potestades normativas. Si la regla de supletoriedad se despoja de esa dimensión competencial, la cuestión de si el Estado puede o no establecer una regulación de determinadas materias (cuya aplicación en las Comunidades Autónomas quedará sometida a la valoración que los agentes jurídicos realicen respecto de la existencia o no de lagunas y de las posibilidades de autointegración previas) no dependerá de la regla de supletoriedad, sino de otros títulos que habiliten al Estado. Esos títulos son inherentes a la conformación actual del Estado autonómico, a su desconstitucionalización. La única respuesta jurídica que cabe dar, desde el punto de vista constitucional, a si el Estado debe o no regular una determinada materia, cuando siguen existiendo diferencias competenciales entre las Comunidades Autónomas y esas diferencias no pueden cerrarse a nivel constitucional, es la de que esa regulación viene exigida mientras el Estado autonómico se mantenga como un modelo abierto y desconstitucionalizado. A ello hay que unir la cuestión de las Ciudades Autónomas de Ceuta y Melilla. Desde el punto de vista constitucional los ciudadanos de Ceuta y Melilla no pueden tener menos derechos que los ciudadanos del resto del Estado. Por tanto, tienen que recibir una atención normativa que, por las características de la autonomía concedida a estas ciudades, requiere de la intervención de las Cortes Generales para cubrir los ámbitos en los que existe una reserva de ley ya que las Ciudades Autónomas carecen de potestad legislativa. Es obvio, sin embargo, que la potestad normativa excedente del Estado no puede basarse sólo en las Ciudades Autónomas. Si ésa fuera la alternativa, la única solución razonable sería conceder potestades legislativas a Ceuta y Melilla, ya que no parece justificable un esfuerzo legislativo de esa naturaleza para una población reducida que podría ejercitar esa potestad legislativa dentro de sus instituciones de autogobierno.

En suma, la regla de supletoriedad no es todavía una norma de Derecho transitorio, y no lo será mientras no se constitucionalice definitivamente el Estado autonómico. Sin embargo, la doctrina del TC ha venido a convertir la regla de supletoriedad en Derecho transitorio.

2.4. SUPLETORIEDAD Y ORDEN COMPETENCIAL: LA NEUTRALIDAD DE LA REGLA DE SUPLETORIEDAD

La jurisprudencia del Tribunal ha mantenido, pese a sus oscilaciones, algunas constantes en la interpretación de la regla de supletoriedad del artículo 149.3 CE. Entre esas constantes, destaca la consideración de la regla de supletoriedad como norma de atribución competencial, consideración que sigue latente en sus últimos pronunciamientos sobre el tema. A pesar de que se ha abandonado expresamente la idea de una aplicación automática de la regla de supletoriedad y de que se mantiene ya que la regla de supletoriedad no puede servir de título de atribución competencial, en realidad el Tribunal no se ha despojado de una concepción de la supletoriedad ligada a las relaciones entre normas (y no situada en el proceso de aplicación del Derecho) y a una dimensión competencial propia. Ello conduce al Tribunal a considerar inconstitucional una declaración de posible aplicación supletoria contenida en la ley estatal (STC 118/1996), que en sí misma resultaría inocua si no fuera porque esa declaración se movía en la órbita de una doctrina constitucional que la consideraba como título de aplicación automática del Derecho estatal para cualquier vacío normativo en los ordenamientos autonómicos (sin previa determinación de existencia o no de lagunas y sin recurso a los mecanismos de autointegración del Derecho autonómico). Ello conduce también al Tribunal a considerar inconstitucional la pretensión de derogación estatal de su propio Derecho en un ámbito de competencia exclusiva de las CCAA, sin plantearse si la nueva regulación estatal sería o no constitucionalmente posible desvinculada de su posible aplicación supletoria. La argumentación es simple: como antes hemos basado la potestad normativa estatal en la supletoriedad y puesto que ahora se dice que la supletoriedad no permite atribuir competencias, la potestad normativa estatal queda desprovista de base constitucional. La supletoriedad queda así atrapada de nuevo en la tensión competencial Estado-CCAA: antes, para dar competencias al Estado; ahora, para quitárselas. Nunca como una mera regla de integración que no hubiera exigido ni un solo pronunciamiento del Tribunal Constitucional, por moverse en el plano del proceso de aplicación del Derecho y no en el de la distribución de competencias entre el Estado y las CCAA.

Lo peligroso de las primeras interpretaciones que el TC sentó sobre la regla de supletoriedad era el carácter automático de la regla unido a una pretensión de validez general e incondicionada del Derecho estatal. Desaparecidas estas dos notas negativas, poco peligro supone que el Derecho estatal exista en ámbitos de competencia autonómica. El problema no es que el Derecho estatal sea más o menos amplio, sino que se pretenda aplicar en materias de competencia autonómica cada vez que hay un vacío normativo. Sin embargo, el Tribunal ha dado un paso adelante, moviéndose dentro de los mismos esquemas conceptuales, y ha negado al Estado la capacidad de regular aquellas materias sobre las que existe una competencia autonómica homogénea, sea compartida o exclusiva. Con ello abre muchos interrogantes al futuro desarrollo del Estado autonómico: sobre la efectividad de las bases estatales, sobre el Derecho petrificado del Estado; pero, fundamentalmente, sobre el sentido mismo de la regla de supletoriedad del artículo 149.3 CE.

La supletoriedad como técnica de integración exige que exista una regulación estatal sobre la misma materia que es objeto de competencia autonómica. Con la última doctrina constitucional la regla de supletoriedad del artículo 149.3 CE queda prácticamente anulada. Con carácter general (y, por tanto, más allá de sectores particulares como el Derecho civil respecto de algunas CCAA) la regla de supletoriedad sólo podrá operar respecto de las competencias autonómicas en materia de instituciones de autogobierno, o en relación con el procedimiento administrativo común o en ámbitos donde la distribución de competencias no responda a división material. La jurisprudencia ha convertido así el «en todo caso» del artículo 149.3 casi en un «en ningún caso». Ciertamente la expresión «en todo caso» no puede ser interpretada como legitimadora de una aplicación automática de la regla de supletoriedad, sino como indicativa de su ámbito de aplicación: la supletoriedad del Derecho estatal se extiende a todas las deficiencias normativas que deban ser suplidas, cualquiera que sea la competencia autonómica, incluidas, por tanto, las competencias exclusivas de las CCAA. Esto la diferencia de la regla de prevalencia del párrafo anterior del artículo 149.3 CE, por la que sólo cabe la aplicación preferente del Derecho estatal en lo todo lo que no esté atribuido a la competencia exclusiva de las CCAA. Esto significa que no es posible impedir la aplicación supletoria del Derecho estatal en materias de competencia exclusiva de las CCAA (el ejemplo usual de la competencia sobre instituciones de autogobierno es paradigmático). La condición de exclusiva o compartida de una competencia no nos dice nada a efectos de la aplicación de la regla de supletoriedad. No es posible, por tanto, establecer como criterio que la aplicación supletoria del Derecho estatal no puede darse en materias de competencia autonómica, sea ésta exclusiva o compartida. Pero, al mismo tiempo, de la expresión «en todo caso» no puede deducirse una habilitación competencial al legislador estatal para regular cualquier materia con una vocación de aplicación supletoria. La regla de supletoriedad es neutra, por tanto, a efectos competenciales. No es posible ni establecer ni negar competencias sobre la base de la supletoriedad del Derecho estatal. Y esa neutralidad es lo que el Tribunal Constitucional debía haber respetado desde el principio.

3. LA REGLA DE PREVALENCIA

El artículo 149.3 CE determina que las normas del Estado prevalecerán, en caso de conflicto, sobre las de las CCAA en todo lo que no esté atribuido a la exclusiva competencia de éstas. Este precepto contiene una doble regla de conflicto: a favor del Derecho autonómico en el ámbito de las competencias exclusivas de las CCAA, y a favor del Derecho estatal en relación con las no exclusivas. Sobre esta regla se ha debatido si se trata de una norma de conflicto o de competencia, debate que se mueve en un terreno equivocado, ya que el problema consiste, no en determinar la naturaleza de la regla aplicable (de conflicto o de competencia), sino la naturaleza del conflicto subyacente. Esto es, la cuestión estriba en determinar si estamos sólo ante un conflicto normativo o, también, ante un conflicto de competencias, en primer lugar, y, en segundo lugar, en decidir si la regla de prevalencia debe actuar como criterio de solución provisional o debe hacerlo también como criterio de solución de fondo. Éstos son los términos reales del problema, que, sin embargo, se han desplazado usualmente hacia la dicotomía regla de competencia-regla de conflicto.

Es claro que, si existe un conflicto de competencias, hay que determinar el alcance de la regla de prevalencia, ya que ésta no puede servir como criterio de resolución de fondo, esto es, como criterio de delimitación competencial. Por tanto, si existe conflicto de competencias (por ejemplo, en las competencias compartidas entre el Estado y las CCAA), la regla de prevalencia actúa como norma de conflicto provisional, limitándose a atribuir la competencia con carácter transitorio hasta tanto resuelva el TC. Así pues, en este supuesto la discusión no debe centrarse en torno a si la prevalencia es o no norma de competencia, sino a si la prevalencia actúa como regla de decisión definitiva o como regla de decisión provisional. Y esta discusión sólo puede resolverse en el sentido ya indicado, considerándola como regla de decisión provisional, lo que no impide, como es obvio, que, si su aplicación no resulta impugnada posteriormente, esa provisionalidad termine consolidándose.

Si por el contrario existe un simple conflicto de normas (por ejemplo, en las competencias concurrentes entre el Estado y las CCAA), la aplicación de la regla de prevalencia puede hacerse con carácter definitivo, esto es, la regla puede servir como criterio de decisión de fondo del conflicto, ya que el criterio de competencia no resulta aplicable (siempre, naturalmente, que la aplicación de la regla de prevalencia venga exigida por la Constitución). Tanto en este supuesto como el anterior, la prevalencia actúa como regla de conflicto. Lo que ocurre es que en uno de los casos esa actuación es provisional, y cede ante el criterio de competencia, y en el otro es definitiva y no cede ante ese criterio, sencillamente porque no resulta aplicable al tratarse de un conflicto normativo en sentido estricto (de un conflicto normativo que no deriva de un conflicto de competencias).

Por sus propias características, la prevalencia no puede servir como criterio general de solución de conflictos normativos, ya que sólo determina de manera definitiva la norma aplicable cuando no interviene el criterio de competencia. Ello explica que el Tribunal Constitucional apenas se haya ocupado de esta regla (salvo en alguna sentencia aislada, como la 163/1995, de 18 de noviembre o utilizando el término «prevalencia» en sentido impropio respecto de su significado constitucional, establecido en el art. 149.3 CE, para referirse a la delimitación competencial entre CCAA, como en la STC 6/2012, de 18 de enero) con buen criterio, porque no tiene utilidad para el juicio de legitimidad constitucional, ya que su uso está limitado al proceso de aplicación del Derecho. En sus últimos pronunciamientos sobre esta cuestión, el Tribunal entiende que se puede recurrir a la regla de prevalencia siempre que no haya conflicto competencial pues, si lo hubiera, resultaría obligado plantear la cuestión de inconstitucionalidad (SSTC 102/2016, de 25 de mayo, FJ 6 y 204/2016, de 1 de diciembre, FJ 3).

4. LA ARTICULACIÓN BASES-DESARROLLO

4.1. DEFINICIÓN DE LO BÁSICO Y REGULACIÓN DE LO BÁSICO

La articulación normativa bases-desarrollo es la que en mayor medida debe producir la complementación de las normas estatales y autonómicas. La atribución al Estado en diversos apartados del artículo 149.1 CE de la competencia sobre la legislación básica, las normas básicas, o las bases de determinadas materias, permite la asunción en los Estatutos de Autonomía de la competencia de desarrollo legislativo y ejecución sobre esas materias.

La competencia autonómica se fundamenta directamente en la Constitución y en el Estatuto, por lo que la facultad estatal de definición de las bases no implica más que una delimitación de las fronteras competenciales que carece de efectos atributivos sobre las potestades normativas autonómicas.

Esa facultad estatal no requiere, en principio, de un instrumento normativo específico, ni siquiera (si se parte de la obligación de proceder a la definición por medio de ley) de una ley especial, como puede ser la ley de bases. Más aún, una ley de bases en esta materia (esto es, una ley que se limitara a definir los principios básicos de regulación de la materia, sin establecer una normativa concreta aplicable a los ciudadanos por sí misma) estaría desprovista de las características propias de la ley de bases, puesto que la competencia autonómica es aquí propia y no procede de ninguna delegación estatal.

La jurisprudencia constitucional propugna una concepción material de las bases o de la legislación básica, cuyo significado más destacado (dentro de una variedad de sentidos posibles) consiste en que no es necesario que las bases sean delimitadas expresamente por la legislación estatal, sino que las CCAA pueden inducirlas de esa legislación en ausencia de tal normativa explícita.

Para el caso de que el Estado proceda a delimitar y regular lo básico, es necesario diferenciar esas dos operaciones (que igualmente tiene que efectuar la CA cuando no hay una actividad estatal previa en ese sentido): la competencia de definición de lo básico y la potestad mediante la cual se puede ejercitar esa competencia, regulando los aspectos caracterizados ya como básicos (J. Jiménez Campo). Ambas cuestiones deben ser tratadas como elementos distintos: la primera de ellas está condicionada por las reglas de distribución de competencias entre el Estado y las CCAA; la segunda, por las reglas de distribución de la potestad normativa entre el Poder Legislativo y el Poder Ejecutivo.

El TC no realiza una distinción clara entre la definición de lo básico y su regulación. Lo cierto es que esa confusión no deja de estar justificada por el hecho de que la regulación equivale, en ocasiones, a definición, ya que, al ordenar una materia con la pretensión de que se trata de una disciplina básica, se está realizando una delimitación implícita entre las bases y el desarrollo legislativo.

Es preciso hacer constar, en todo caso, la diferencia de status que existe entre la definición de lo básico y su regulación. La definición de lo básico se realiza siempre a través de normas que delimitan las competencias del Estado y de las CCAA. Esas normas afectan también a la capacidad de producción jurídica de ambos ordenamientos, ya que definen el ámbito de normación de cada uno de ellos, indicando hasta dónde puede extenderse la potestad normativa general del Estado y la autonómica. Son, por ello, normas que disciplinan la producción jurídica, NSP.

No ocurre lo mismo con las normas que regulan la materia básica ya definida como tal. Cierto que afectan también a la capacidad de producción normativa de las CCAA, en cuanto pueden establecer principios que las CCAA deben respetar necesariamente en el ejercicio de su actividad normativa. Pero no afectan a la existencia misma de esa potestad (sobre los ámbitos concretos que se definen, y dentro de los límites constitucionales), sino tan sólo a su ejercicio.

Mientras la definición está condicionada por las reglas formales de distribución de la competencia normativa entre Estado y CCAA, la regulación lo está por los principios materiales establecidos en la Constitución, como cualquier otra norma de nuestro sistema jurídico. La definición podría ser contrastada con un parámetro formal, a partir del cual se enjuicie tan sólo la extensión del ámbito normativo de cada ordenamiento. La regulación puede ser contrastada con un parámetro material, aislado del contexto interordinamental en el que se desenvuelve la actividad normativa.

4.2. LA DEFINICIÓN DE LO BÁSICO

Como la definición de lo básico, esto es, la decisión sobre lo que es básico y lo que no lo es, tiene un claro componente competencial, se trata de una operación de gran trascendencia tanto para el Estado como para las CCAA. Lo básico y lo complementario, en cuanto términos de una relación, deben definirse siempre el uno respecto del otro, pues sólo podrá ser complementario aquello que no sea básico, y viceversa. De ahí que el aumento de la competencia estatal suponga una reducción de la autonómica, y viceversa. Esta trascendencia de la definición de lo básico justifica la imposibilidad de asumir un concepto formal de bases que dejara en manos del Estado, sin posibilidad de control posterior por el TC, la determinación del ámbito competencial propio y del autonómico.

Sin embargo, existen criterios que nos permitirían formalizar, en algún sentido, el concepto de bases si atendemos, por ejemplo, a la estructura de las normas básicas. Desde esa perspectiva, sólo podría considerarse como básico aquello que realmente regule la disciplina a nivel de principios. Determinar cuándo estamos ante un principio y cuándo ante una norma de detalle no se puede hacer con total exactitud. Pero existen condiciones formales que facilitan esa tarea: por ejemplo, si la norma se dirige sólo a los órganos de producción, o si, por el contrario, pretende su aplicación a los ciudadanos sin necesidad de desarrollo autonómico. Igualmente, si la norma contiene mandatos definidos, o si establece tan sólo directrices genéricas que permiten opciones diversas. La estructura de la norma básica no es todo lo básico, y por ello no es posible solventar a partir de la misma todos los problemas de definición. La extensión misma seguirá siendo fluctuante, porque bajo la forma de principios siguen existiendo posibilidades de regulación muy diversas. Pero sí proporciona elementos formales que hagan posible una definición más fácil.

Sin embargo, esas facilidades se nos escapan cuando lo básico deja de ser un concepto que apele a la estructura formal de la norma, para convertirse en un concepto que apela a su contenido. Así ocurre cuando se recurre (como ha hecho el TC) a criterios materiales que —apelando al contenido— sirven de parámetro para decidir si el contenido de la norma es o no básico: el interés general, la garantía de un común denominador normativo, la existencia de una pluralidad ordinamental, etc.

Cuando se recurre a estos criterios lo básico no indica ya nada por sí mismo, se desvanece como tal noción, para pasar a ser otro concepto, a tener un significado distinto del que implicaría su estructura normativa. Por desgracia, la impresión que se puede obtener tras este proceso es la de que, en la interpretación que la jurisprudencia constitucional ha realizado de lo básico, se ha pasado de un concepto formal a un concepto material, para terminar llegando, finalmente, a un concepto inmaterial de las bases, que, obviamente, resulta ser el peor de los conceptos posibles. No procede a la delimitación de acuerdo con la distribución de la función normativa (principios, desarrollo normativo), sino sobre la base de la distribución de la propia materia por sectores de más o menos importancia, sectores que son básicos y sectores que no lo son. Para ello debe recurrir a criterios materiales que permitan identificar qué materias son más importantes, exigiendo la regulación por el Estado, y cuáles no lo son tanto y pueden ser disciplinadas por las CCAA: el interés general, la uniformidad, la pluralidad de ordenamientos, etc. Esto es, pasa de ser un concepto material que apela a la estructura formal de la norma, a ser un concepto material que apela a su contenido, pero sin que exista un criterio homogéneo para determinar ese contenido.

Aunque la última palabra sobre lo que sea básico corresponde al TC, deben ser los órganos políticos los que decidan el alcance de la normativa básica; en primer lugar, el Estado y, si no existe una definición previa estatal, las CCAA, extrayendo las bases de la legislación estatal vigente. Esta dualidad de vías no deja de tener trascendencia (J. Jiménez Campo): cada uno de los entes que realiza la delimitación (Estado-CCAA) podrá ocupar un ámbito más amplio de normación que el ente que se somete a la decisión. Esta capacidad mayor se evidencia en la diversidad de criterios de control utilizables por el TC cuando se enfrenta a una delimitación expresa realizada por el Estado o a la inducción de lo básico por las CCAA. A ello hay que unir otra consecuencia, que procede de la competencia originaria estatal sobre la función delimitadora: mientras que la delimitación estatal sólo puede ser revocada por la impugnación de la misma realizada en tiempo y forma, la autonómica puede ser revocada además por el simple ejercicio posterior por el Estado de esa competencia originaria.

Cuando es el Estado el que define lo básico, siguiendo el supuesto normal previsto en la Constitución, tiene que realizar esa operación a través de normas legales, de acuerdo con la doctrina del TC. Este Tribunal ha afirmado, desde sus primeras sentencias, que corresponde a las Cortes Generales la definición de lo básico con objeto de garantizar la generalidad y estabilidad de las normas básicas y, por consiguiente, el respeto debido a las competencias autonómicas de desarrollo. Para el TC, «Dado el carácter fundamental y general de las normas básicas, el instrumento para establecerlas con posterioridad a la Constitución es la Ley» (STC 1/1982, de 28 de enero, FJ 1). El legislador debe declarar expresamente el carácter básico de las normas que lo sean, o al menos hacer posible que esa naturaleza básica se pueda inferir sin especial dificultad.

Junto a este principio general, el TC ha admitido también la posibilidad de que el Gobierno de la Nación pueda regular por Real Decreto los aspectos básicos de una materia cuando sean el complemento necesario para garantizar el fin a que corresponde la competencia estatal sobre las bases (STC 244/1998, de 20 de diciembre). Igualmente, el reglamento puede intervenir excepcionalmente en la delimitación de lo básico cuando resulte justificado por el carácter marcadamente técnico de la materia o por su naturaleza cambiante y coyuntural (STC 147/1991, de 4 de julio). Hay que advertir, sin embargo, una clara tendencia del Tribunal Constitucional en los últimos años a convertir la excepción en regla, con una mayor flexibilidad en la interpretación del alcance de lo básico y de la forma a través de la cual se delimita. Esta tendencia no puede ser contemplada de una manera positiva, por lo que hay que coincidir con la doctrina en la reivindicación de que la delimitación se realice preferentemente por medio de ley y, en todo caso, de manera expresa (J. A. Montilla) y que lo básico tenga un carácter de frontera de mínimos que deje el suficiente espacio normativo a las Comunidades Autónomas (F. Caamaño).

Estos criterios se habían incorporado en las recientes reformas estatutarias a algunos Estatutos, intentando reforzar los principios generales establecidos por la jurisprudencia constitucional. Así, en los Estatutos de Cataluña, Andalucía y Aragón se indicaba que el Estado deberá fijar las bases en normas con rango de ley, salvo en los supuestos que se determinen de acuerdo con la Constitución y el Estatuto (en Andalucía y en Aragón sólo de acuerdo con la Constitución: arts. 42.2.2.º EA y 75 EAr.). Igualmente, en el Estatuto de Cataluña se establecía (art. 111 EC) que las bases consistirán en principios o en un mínimo común normativo. Sin embargo, en relación con este último precepto, el TC, en su Sentencia 31/2010, de 28 de junio (FJ 60), ha declarado la inconstitucionalidad y nulidad del inciso «como principios o mínimo común normativo en normas con rango de ley, excepto en los supuestos que se determinen de acuerdo con la Constitución y el presente Estatuto». Para el TC «el precepto no se atiene estrictamente al concepto constitucional de las bases estatales, toda vez que las reduce a los “principios o mínimo común normativo” fijados por el Estado “en normas con rango de ley”, cuando es lo cierto que, conforme a nuestra jurisprudencia, siendo aquél el contenido que mejor se acomoda a la función estructural y homogeneizadora de las bases y ésta la forma normativa que, por razones de estabilidad y certeza, le resulta más adecuada (por todas, STC 69/1988, de 19 de abril), no lo es menos que también es posible predicar el carácter básico de normas reglamentarias y de actos de ejecución del Estado (STC 235/1999, de 16 de diciembre), y son factibles en las bases un alcance diferente en función del subsector de la materia sobre la que se proyecten e incluso sobre el territorio (SSTC 50/1990, de 6 de abril, y 147/1991, de 4 de julio, respectivamente). Y ello no como pura excepción al criterio que para el artículo 111 EAC constituye la regla de principio (base principial o de mínimo normativo, formalizada como ley), sino como elementos de la definición del contenido y alcance de la competencia atribuida al Estado cuando éste es el titular de la potestad de dictar las bases de la disciplina de una materia determinada».

4.3. EL DESARROLLO NORMATIVO AUTONÓMICO

La expresión «desarrollo normativo» (desarrollo legislativo), asumida por los Estatutos de Autonomía, no es quizás la más adecuada para indicar los poderes normativos que las CCAA asumen en relación con las materias cuya regulación básica corresponde al poder general del Estado. Y ello por un doble motivo:

1) En primer lugar, porque la actividad normativa autonómica no se limita a desarrollar unas directrices marcadas por las instituciones generales del Estado, como si de un reglamento ejecutivo se tratara. Antes bien, la CA tiene aquí la capacidad de diseñar una política propia (como, acertadamente, se indica ahora en los nuevos Estatutos de Cataluña, Andalucía y Aragón, que definen, además, a estas competencias como «compartidas»), dentro de los límites materiales y formales fijados por el poder general del Estado, que exprese el sentido de la autonomía que la Constitución le confiere. Por eso, más que de desarrollo, procede hablar de complemento: de la normativa autonómica como complementaria de la estatal (García de Enterría). En cuanto los poderes normativos autonómicos no proceden del poder general del Estado, sino de la Constitución (vía Estatuto de Autonomía), el ámbito de capacidad política autonómica es indisponible para el Estado y, como tal, no se limita a producir un desarrollo de las previsiones estatales a efectos de su aplicación.

2) En segundo lugar, porque bajo la expresión «desarrollo normativo» se incluyen en realidad actividades normadoras muy diversas, que no se limitan al mero desarrollo de las previsiones estatales. Más aún, la inactividad normativa autonómica puede ser también una opción jurídicamente válida dentro de los límites establecidos por la legislación básica.

En suma, la pluralidad de operaciones normativas, así como el sentido último de todas ellas de expresar una orientación política propia (más o menos delimitada por la regulación estatal), nos da cuenta de que estamos ante una actividad normativa que puede caracterizarse como de complemento de la legislación básica estatal.

Esa actividad de complemento no implica, sin embargo, una dependencia necesaria de ambas normativas, la estatal y la autonómica. Antes bien, cada una de ellas puede desarrollar efectos en su ámbito, insertándose en un ordenamiento que tiene vida propia (Muñoz Machado). De ahí que la complementación pueda ser no sólo positiva (mediante normas que desarrollen la normativa estatal) sino también omisiva (mediante la ausencia de normación en aquellos aspectos en los que las instituciones autonómicas, en uso de su capacidad de dirección política, entiendan que no se requiere regulación alguna).

En cualquier caso, ambas disciplinas se deberán ajustar armónicamente, para configurar, en cada CA, una normativa que refleje a la vez la unidad y el pluralismo. La unidad que representa lo básico, y el pluralismo diferenciador que representa lo complementario.

5. LAS LEYES DEL ARTÍCULO 150 DE LA CONSTITUCIÓN

El artículo 150 de la Constitución contempla, en sus tres apartados, diversos instrumentos que tienden a flexibilizar la relación competencial y normativa entre el Estado y las CCAA. Se trata de técnicas que no se encuadran dentro del ámbito competencial propio de cada uno de estos ordenamientos. Por el contrario, los apartados 1 y 2 del artículo 150 permiten la descentralización de competencias estatales en favor de las CCAA, que serán siempre recuperables a voluntad del poder general del Estado. Carecen, pues, de la garantía que otorga a las competencias su integración en el Estatuto de Autonomía, dentro del marco constitucional. De tal modo que, a diferencia de las competencias estatutarias, cuya titularidad y ejercicio corresponden a las CCAA, permiten tan sólo a éstas el ejercicio de la competencia, permaneciendo la titularidad dentro del ámbito del poder general del Estado.

Por su parte, el artículo 150.3 hace posible la intervención del Estado en el ejercicio de las competencias autonómicas, que siguen sometidas al régimen estatuario, siendo, por tanto, de titularidad autonómica.

De estas tres leyes, sólo la ley de armonización presenta singularidades que permiten caracterizarla como un subtipo normativo específico dentro del tipo legal. Por el contrario, la ley marco y la ley orgánica de transferencias pueden muy bien reconducirse a la ley ordinaria y a la orgánica, respectivamente, ya que la Constitución no determina especialidades procedimentales que permitan considerarlas como fuente singular.

5.1. LAS LEYES MARCO

De acuerdo con lo preceptuado en el artículo 150.1 CE, «Las Cortes Generales, en materias de competencia estatal, podrán atribuir a todas o a algunas de las Comunidades Autónomas la facultad de dictar, para sí mismas, normas legislativas en el marco de los principios, bases y directrices fijados por una ley estatal. Sin perjuicio de la competencia de los Tribunales, en cada ley marco se establecerá la modalidad del control de las Cortes Generales sobre estas normas legislativas de las Comunidades Autónomas».

Este precepto plantea diversas cuestiones, que veremos seguidamente:

1) La naturaleza del instrumento normativo a través del cual se produce la habilitación a las CCAA.

2) El tipo de facultades que se atribuyen a las CCAA y, en relación con lo anterior, las modalidades de control que pueden establecerse, así como la referencia expresa a la competencia de los Tribunales.

3) Las materias que pueden ser objeto de descentralización por esta vía.

1) Respecto de la naturaleza de este tipo de leyes, su definición como ley marco no supone una caracterización necesaria de las mismas, ya que este instrumento, procedente del Derecho comparado, no se corresponde netamente con las funciones que estas leyes pueden desarrollar en nuestro ordenamiento (J. A. Santamaría). Así, no puede asegurarse tajantemente que a través del artículo 150.1 CE se pretenda establecer un tipo normativo único y específico por medio del cual se deban realizar todas las habilitaciones a las CCAA para legislar «en el marco de los principios, bases y directrices fijados por una ley estatal».

Por el contrario, parece más razonable la tesis de que, sobre la base del artículo 150.1 CE, pueden articularse diferentes instrumentos normativos que habiliten a las CCAA: leyes marco (entendidas como leyes de principios destinados básicamente a los poderes normativos de las CCAA), leyes de bases o leyes ordinarias que regulen una materia y realicen marginalmente habilitaciones específicas a las CCAA (Muñoz Machado).

Por ello, a falta de una denominación expresa de las leyes del artículo 150.1 CE como leyes marco (ya que el precepto se refiere tan sólo al marco de los principios fijados por una ley estatal), no plantea inconvenientes la utilización de este término siempre que se entienda que con el mismo no nos referimos a un tipo específico de ley, sino más bien a una condición normativa exigida a la ley de descentralización, como es la necesidad de que esta ley contenga los principios, directrices y bases a que debe someterse la legislación autonómica habilitada. Es preciso advertir, sin embargo, que no podrá recurrirse con esta finalidad a la ley orgánica, pues este tipo de fuente no puede usarse para regular materias no reservadas a la misma por la Constitución, por un lado, y tampoco pueden producirse habilitaciones sobre materias reservadas a ley orgánica, ya que la reserva lo impide.

2) Las facultades normativas que se atribuyen a las CCAA deben ser en vía principal, al menos, de carácter legislativo, pues el precepto es claro y se refiere expresamente a normas legislativas. Ello no impide, sin embargo, que junto a esa capacidad legislativa, se permita también a la CA dictar reglamentos ejecutivos para la aplicación de la ley. De ahí que la potestad reglamentaria pueda ir unida a la potestad legislativa autonómica en estas materias. Esta posibilidad permite resolver una de las cuestiones que más ha preocupado a la doctrina en relación con el control de las leyes autonómicas de desarrollo. Se trata de la expresión «sin perjuicio de la competencia de los tribunales», que trae su origen de la configuración inicial del artículo 150.1 como una delegación legislativa encuadrada en el régimen de las delegaciones del artículo 82 CE, cuyo apartado 6 recogerá este punto. Pues los tribunales ordinarios carecen de capacidad de control sobre las leyes autonómicas, hay que entender que su competencia se limita (aparte del posible planteamiento de una cuestión de inconstitucionalidad si lo estiman necesario) al control de los reglamentos que puedan dictarse para aplicar las leyes autonómicas de desarrollo.

En lo que respecta al control parlamentario que pueda establecerse en cada ley marco, el artículo 167 RC remite al artículo 153 RC, en el que se determina el control por el Congreso de los Diputados sobre los Decretos legislativos previstos en el artículo 82 CE. Los efectos de ese control serán, por tanto, los que se prevean en la propia ley marco.

3) En relación con las materias que pueden ser objeto de descentralización por esta vía, no cabe establecer una regla general que permita definir el límite en el que la descentralización afectaría al principio de unidad del artículo 2 CE. Hay, ciertamente, un grupo de competencias que no plantea ningún problema, como es el de las residuales que, en virtud del artículo 149.3 CE («La competencia sobre las materias que no se hayan asumido por los Estatutos de Autonomía corresponderá al Estado») y por no haber sido asumidas por los Estatutos de Autonomía, permanecen de titularidad del Estado.

Más allá de las competencias residuales, puede aplicarse aquí la limitación establecida en el artículo 150.2 (J. T. Villarroya), por lo que debe tratarse de competencias que por su propia naturaleza permitan una habilitación a las CCAA sin que ello afecte a la unidad de la Nación. Como es obvio, la expresión contenida en el artículo 150.2 no ayuda en nada a precisar cuál puede ser ese límite, siendo por lo demás superflua, en cuanto que la frontera sería la misma si no se hubiera recogido dicha expresión. En todo caso, no parece que pueda definirse una prohibición absoluta en determinados ámbitos generales (tales como Defensa, Justicia, Relaciones internacionales) ya que el carácter sectorial que puede tener la ley marco (acotando la materia a aspectos puramente secundarios, sobre los que sea conveniente proceder a una cierta descentralización), así como las fuertes limitaciones que el legislador general del Estado puede establecer en la misma, impiden definir un límite rígido que nos indique previamente si la ley marco vulnera o no el principio de unidad.

5.2. LAS LEYES ORGÁNICAS DE TRANSFERENCIA Y DELEGACIÓN

En el artículo 150.2 CE se establece que «El Estado podrá transferir o delegar en las Comunidades Autónomas, mediante ley orgánica, facultades correspondientes a materia de titularidad estatal que por su propia naturaleza sean susceptibles de transferencia o delegación. La ley preverá en cada caso la correspondiente transferencia de medios financieros, así como las formas de control que se reserve el Estado».

Cuestiones similares a las que antes hemos analizado en relación con la ley marco son las que se plantean respecto de las leyes orgánica de transferencia y delegación. Son las siguientes:

1) La naturaleza del instrumento normativo a través del cual se produce la habilitación a las CCAA.

2) El tipo de facultades normativas que se atribuyen a las CCAA y, en relación con lo anterior, los controles que el poder general del Estado puede establecer.

3) Las materias que pueden ser objeto de descentralización por esta vía.

1) La naturaleza de esta norma es claramente la de ley orgánica, entrando en el tipo normativo general, del que no lo diferencia ninguna peculiaridad relevante. Más aún, la ley orgánica de transferencia no debe asimilarse a la de aprobación de los Estatutos de Autonomía, precisamente porque ello supondría dotar de una rigidez impropia a su contenido, impidiendo la libre disponibilidad estatal sobre el mismo, inherente a este mecanismo de descentralización. Frente a la doble voluntad, estatal y autonómica, que caracteriza a los Estatutos de Autonomía, estas leyes orgánicas expresan un acto unilateral, libremente adoptado por las Cortes Generales, tanto en su elaboración como en su revocación. La posible participación de la CA se ciñe a la propuesta de iniciativa legislativa (art. 87.2 CE). Esto supone que no pueden utilizarse alternativamente la reforma estatutaria y la ley orgánica de transferencias con la misma finalidad (J. A. Montilla). Cuentan estas leyes con una garantía más diluida que la rigidez estatutaria como es la exigencia de derogación expresa, derivada de su carácter de NSP y su inclusión en el bloque de constitucionalidad.

2) Respecto a las facultades normativas que se atribuyen a las CCAA, ha sido una cuestión polémica, ya que inicialmente se interpretó, en parte de la doctrina, que sólo podían transferirse o delegarse facultades ejecutivas. Ciertamente, había razones de peso para proceder a esa interpretación [los antecedentes parlamentarios del precepto, la existencia ya de una delegación de facultades legislativas prevista en el art. 150.1 CE, la previsión de transferencias de medios financieros, el control por el gobierno del ejercicio de estas funciones delegadas, en virtud del art. 153.b) CE].

Sin embargo, frente a cualquier otra consideración, resultaba inusual la exigencia de ley orgánica para proceder a una mera descentralización de funciones ejecutivas, frente a la de mera ley ordinaria para realizar la descentralización de funciones legislativas prevista en el artículo 150.1 CE. Más allá de este y otros argumentos teóricos, las exigencias políticas que condujeron a aprobar las primeras leyes de transferencia de facultades legislativas sobre la base del artículo 150.2 CE, han resuelto el problema en la práctica interpretando este precepto en el sentido de que a través del mismo es posible tanto la descentralización de funciones ejecutivas como de funciones legislativas (interpretación que, por otra parte, se recogía ya en algunos Estatutos de Autonomía).

Ahora bien, lo que este precepto supone de ampliación en el ámbito de las funciones ejercitables respecto del artículo 150.1 CE (puesto que hace posible la asignación de un sector parcial completo dentro de un bloque material, para que la CA regule íntegramente ese sector a nivel legislativo y reglamentario) lo implica también de reducción del campo material sobre el que pueden desarrollarse esas funciones. El tenor literal del precepto nos indica que la ley orgánica puede transferir o delegar tan sólo facultades correspondientes a materia de titularidad estatal y, por tanto, sólo aspectos parciales de la ordenación o la gestión de una materia (García de Enterría). Sin embargo, nada impide, más allá del límite de «su propia naturaleza», que la suma de facultades alcance la totalidad de la competencia. Deben distinguirse, a estos efectos, dos tipos de materias: las exclusivas del Estado y las que éste ejerce en virtud de la segunda cláusula residual del artículo 149.3 CE. Sobre estas últimas pueden atribuirse todas las facultades, pues no juega el límite de «su propia naturaleza», dado que han sido asumidas por otras CCAA. Respecto de las primeras sí parece entender el constituyente que existe un remanente de facultades no atribuibles a las CCAA (J. A. Montilla).

Por lo demás, el régimen básico de la habilitación a las CCAA no varía por el hecho de que se trate de una delegación o de una transferencia, ya que la habilitación siempre será revocable por la libre voluntad del Estado. Sí es posible perfilar una diferencia relevante entre ambos institutos en lo que se refiere a la capacidad de control que el Estado se reserve, la cual será normalmente más intensa en el caso de la delegación que en el supuesto de transferencia (Muñoz Machado). Bien que esa intensidad superior lo es sólo a nivel teórico (de acuerdo con las características de las dos técnicas) pues nada excluye que en las leyes orgánicas se determine un régimen de controles más riguroso para la transferencia que para la delegación, en función de la materia de que se trate o de otras consideraciones que el legislador aprecie libremente.

En cualquier caso, aparte de la posibilidad de que el Estado se reserve, en cada ley orgánica de transferencia o delegación, las formas de control que crea oportunas (art. 150 CE), el artículo 153.b) establece que corresponderá al Gobierno de la Nación, previo dictamen del Consejo de Estado, el control del ejercicio de las funciones delegadas a que se refiere el apartado 2 del artículo 150 CE. Para algunos autores, este control debe limitarse estrictamente a las funciones delegadas, sin que se pueda extender también a las transferidas (E. Aja). Sin embargo, habida cuenta de la libertad que tiene el legislador orgánico para determinar los controles que estime oportunos, no parece que dicha restricción tenga virtualidad. Todo lo más, podría decirse que las Cortes Generales no están obligadas a atribuir al Gobierno el control del ejercicio de las funciones transferidas, aunque pueden hacerlo si lo estiman oportuno, como de hecho así ha ocurrido.

En todo caso, la cuestión no es si el Gobierno controla o participa en el control, sino cuáles son los efectos jurídicos que puedan derivarse de esa participación. Y esos efectos, a falta de previsión constitucional expresa, deberán determinarse en la propia ley orgánica de transferencia o delegación, sin que sea legítima la habilitación al Gobierno para revocar la transferencia o la delegación, ya que esa facultad está sometida a reserva de ley orgánica.

3) Respecto de las materias que pueden ser objeto de descentralización por esta vía, son asumibles aquí las consideraciones ya realizadas respecto de la ley marco. No plantea problemas la descentralización de las competencias residuales no asumidas en los Estatutos de Autonomía. Existe un límite claro como es el de la unidad de la Nación, que aquí se expresa con la idea de que sólo serán transferibles o delegables aquellas facultades correspondientes a materias de titularidad estatal que por su propia naturaleza sean susceptibles de transferencia o delegación. Pero ese límite no implica una prohibición respecto de bloques materiales concretos, sino que habrá que determinar, en cada caso, si el sector particular dentro de ese bloque es o no susceptible de descentralización sin afectar al principio de unidad.

En todo caso, cabe decir que no hay materias que sean indelegables en su totalidad, pues todas las materias admiten la posibilidad de una colaboración autonómica, siempre que la misma no afecte a la titularidad y a la responsabilidad última del Estado sobre las mismas. Habrá que estar al sector concreto que de que se trate y a la naturaleza de la medida de colaboración dispuesta, para determinar si se ha excedido o no el límite constitucional (García de Enterría). También se puede entender que ese límite remite a la propia Constitución, de manera que no serán posibles aquellas atribuciones que contradigan otros preceptos o principios constitucionales (J. A. Montilla).

Por otra parte, si atendemos a la práctica legislativa de las leyes del artículo 150.2 CE, se advierte la paradoja, señalada por J. A. Montilla, de que una técnica que desde su configuración constitucional permite una diferenciación competencial de las CCAA, al poder atribuir facultades exclusivas del Estado a una o varias CCAA, ha sido utilizada para homogeneizar el nivel competencial de las CCAA. La primera utilización de estas leyes, la LOTRACA y la LOTRAVA, permitió a Canarias y a la Comunidad Valenciana asimilarse a las Comunidades de autonomía plena. Posteriormente, la LO 9/1992 incrementó las competencias de las CCAA de autonomía diferida acercándolas a las del artículo 151 CE. Incluso las transferencias, vía artículo 150.2 CE, de competencias a Galicia tenían la pretensión de atribuir a esta Comunidad facultades que ya ejercían las restantes. En todos estos casos, como indica J. A. Montilla, la atribución competencial se ha desarrollado en el ámbito de las competencias residuales del Estado en aras de la homogeneización competencial. La excepción la constituye la LO 6/1997, de transferencia de competencias ejecutivas en materia de tráfico y circulación de vehículos a motor a Cataluña. Se trata de una competencia exclusiva del Estado y la atribución se realiza a una sola CA, con lo que se recurre a este tipo de ley con una intención diferenciadora.

5.3. LAS LEYES DE ARMONIZACIÓN

Las leyes de armonización son una fuente normativa específica, prevista en el artículo 150.3 CE, en virtud del cual «El Estado podrá dictar leyes que establezcan los principios necesarios para armonizar las disposiciones normativas de las Comunidades Autónomas, aun en el caso de materias atribuidas a la competencia de éstas, cuando así lo exija el interés general. Corresponde a las Cortes Generales, por mayoría absoluta de cada Cámara, la apreciación de esta necesidad».

Las leyes de armonización no son una ley ordinaria, pese a que no se rijan por un procedimiento legislativo específico (salvo las especialidades previstas en los arts. 168 RC y 141 RS) más allá de las singularidades previstas en la Constitución. Y ello porque el régimen constitucional de una fuente legal no puede estar supeditado a las previsiones de los Reglamentos parlamentarios, sino que depende de las determinaciones establecidas en la propia Constitución.

Desde esa perspectiva, la ley de armonización se singulariza respecto de las demás leyes de las Cortes Generales por diversos rasgos:

1) Su condición rigurosamente excepcional, en cuanto mecanismo de cierre del sistema.

2) Su afectación a determinados objetivos y la condición peculiar de su estructura normativa.

3) La rigidez procedimental establecida en la Constitución, y el valor que a la misma hay que otorgar, en cuanto exigencia de un superior consenso para su producción.

Veamos cada uno de esos rasgos.

1) En lo que respecta a su naturaleza excepcional, es algo absolutamente pacífico en la doctrina. Así lo entiende también el TC, para quien «el artículo 150.3 constituye una norma de cierre del sistema, aplicable sólo a aquellos supuestos en que el legislador estatal no disponga de otros cauces constitucionales para el ejercicio de su potestad legislativa o éstos no sean suficientes para garantizar la armonía exigida por el interés general, pues en otro caso el interés que se pretende tutelar y que justificaría la utilización de la técnica armonizadora se confunde con el mismo interés general que ya fue tenido en cuenta por el poder constituyente al fijar el sistema de distribución de competencias entre el Estado y las Comunidades Autónomas. Las leyes de armonización vienen a complementar, no a suplantar, las demás previsiones constitucionales» (STC 76/1983, de 5 de agosto, FJ 3).

El carácter excepcional se manifiesta ya en los otros rasgos propios de la ley de armonización, pero, como ha admitido el TC, no afecta de un modo absoluto al ámbito material sobre el que puede recaer este tipo de ley. Se resuelve así en el ámbito jurisdiccional la polémica (que, por lo demás, puede seguir manteniéndose en el orden doctrinal) sobre si las leyes de armonización deben limitarse a las competencias exclusivas de las CCAA, pues, en las demás, el Estado puede incidir en la orientación que deban seguir las CCAA, o si, por el contrario, pueden extenderse a todas las materias que sean de competencia autonómica.

En efecto, el TC entiende que «es preciso señalar que el constituyente ha tenido ya presente el principio de unidad y los intereses generales de la Nación al fijar las competencias estatales y que es la imposibilidad de que el texto constitucional agote todos los supuestos lo que explica que la propia Constitución haya previsto la posibilidad de que el Estado incida en el ámbito competencial de las Comunidades Autónomas, por razones de interés general, a través de la técnica armonizadora contenida en el artículo 150.3», por lo que «si bien normalmente la armonización afectará a las competencias exclusivas de las Comunidades Autónomas, no es contrario a la Constitución que las leyes de armonización sean utilizadas cuando, en el caso de competencias compartidas, se aprecie que el sistema de distribución de competencias es insuficiente para evitar que la diversidad de disposiciones normativas de las Comunidades Autónomas produzca una desarmonía contraria al interés general de la Nación» (STC 76/1983, de 5 de agosto, FJ 3).

Por lo demás, la extensión de esta fuente a las competencias autonómicas no exclusivas no supone una obligada duplicidad con relación a la incidencia normativa que el poder general del Estado puede tener sobre las potestades autonómicas a través de la legislación básica. Antes bien, la diferencia entre una y otra técnica es clara: mientras en la normación básica el poder general del Estado encuentra siempre un límite en las competencias autonómicas, ese límite está ausente en la ley de armonización (J. Salas). Ello se explica porque la normativa básica incide directamente sobre la materia (y sólo indirectamente sobre las potestades normativas autonómicas) que se debe regular, determinando los principios a que debe someterse esa disciplina. Por el contrario, la normativa armonizadora puede incidir directamente sobre las potestades o funciones normativas de las CCAA, sobre el desarrollo normativo de la legislación básica.

Adquiere así sentido el término «aun» contenido en el artículo 150.3 CE, que viene a indicar que la ley de armonización puede incidir directamente (de manera excepcional y transitoria, obviamente) incluso sobre el ámbito competencial propio de la CA, incidencia que no puede tener lugar mediante los otros instrumentos normativos del Estado (la norma básica tiene un límite del que carece la ley de armonización).

2) En lo que respecta a su afectación a determinados objetivos, la ley de armonización requiere de un presupuesto habilitante para ser producida: que así lo exija el interés general. Ello obliga, ante todo, a que las Cámaras identifiquen con precisión el interés general amenazado por las disposiciones autonómicas y justifiquen la necesidad de hacer frente a esa amenaza precisamente a través de este instrumento normativo (E. Aja). Esta exigencia no imposibilita la emanación de leyes de armonización previas a la existencia de disposiciones normativas de las CCAA. Pero, indudablemente, convierte en una operación más difícil la de justificar la posible lesión al interés general que requiera de la utilización de esta ley. Por lo demás, el TC podrá controlar si se ha hecho o no un uso adecuado de este instrumento normativo, ya que el interés general, pese a ser un concepto jurídico indeterminado, no otorga un plena discrecionalidad a las Cortes Generales respecto de la existencia misma del presupuesto habilitante.

La estructura normativa de este tipo de leyes es también peculiar. En primer lugar, porque se trata de normas que estarán afectadas, normalmente, por una inevitable transitoriedad (Argullol), en cuanto que es difícil que puedan darse perturbaciones permanentes al interés general motivadas por la propia estructuración autonómica del Estado. Si éstas se produjeran, no se trataría de un problema coyuntural (para los que las leyes de armonización están pensadas, en principio), sino estructural, que habría que resolver por otras vías (reforma de los Estatutos, reforma de la Constitución), ya que las leyes de armonización, si bien inciden en el ejercicio de las competencias autonómicas, no pueden afectar al régimen jurídico de esas competencias, establecido en los Estatutos de Autonomía.

En segundo lugar, porque estas leyes tienen como destinatarios a los poderes públicos de las CCAA. Son leyes de principios, reglas que determinan la acción normativa, normas sobre la producción jurídica (NSP). Esta reducción impide, desde luego, que la ley de armonización proceda a una regulación pormenorizada que sustituya a las normativas autonómicas. Por lo demás, esta especial condición normativa supone que los principios carecerán de eficacia cuando no exista normativa autonómica que armonizar, pues los principios vinculan sólo a los poderes normativos de las CCAA (Pérez de Armiñán). Sin embargo, esto no quiere decir que sólo desplieguen su eficacia sobre los poderes normativos de las CCAA, pues éstas pueden extenderse a los aplicadores del Derecho, como elemento de interpretación y de aplicación de las normas autonómicas.

3) La rigidez procedimental de las leyes de armonización se contempla en el propio artículo 150.3 CE, en virtud del cual la apreciación de la necesidad misma de su producción requerirá de la mayoría absoluta del Congreso de los Diputados y del Senado.

En realidad, esta exigencia no implica necesariamente una disociación entre el acto previo de apreciación de la necesidad y el posterior de aprobación de la ley. En favor de la misma, se puede argumentar, sin embargo, que el precedente de esta norma, el artículo 19 de la Constitución de 1931, requería la apreciación previa de la necesidad de armonización por un órgano distinto al legislativo, por el Tribunal de Garantías Constitucionales. A ese control por parte de la jurisdicción constitucional se unía la mayoría reforzada prevista para la aprobación de la ley misma: el voto favorable de las dos terceras partes del Parlamento.

Lo cierto es que la configuración de esta apreciación como un acto previo a la tramitación de los proyectos y proposiciones de ley de armonización reduce la garantía que supone la mayoría reforzada, no requerida ya para la aprobación misma. Ello explica que algunos autores (Garrido Falla y Lasagabaster) hayan defendido la necesidad de que la aprobación se realice por la misma mayoría reforzada. Posiblemente la solución más conveniente hubiera sido la unificación en el acto de aprobación del trámite de apreciación de la necesidad, pues, al tratarse ahora del mismo órgano (a diferencia de lo previsto en el art. 19 de la Constitución de 1931), no hay ninguna razón que exija la disociación de los dos actos. Antes bien, sería muy conveniente que las Cortes se pronunciaran al mismo tiempo sobre la necesidad de la armonización y sobre las medidas normativas que son procedentes para llevarla a cabo.

En cualquier caso, la exigencia constitucional de una mayoría reforzada de estas características no es ajena al procedimiento de producción de la ley de armonización: esa producción comienza ya en el mismo momento de la aprobación del acto de apreciación de su necesidad, sin el cual no es posible proceder a la tramitación del proyecto o la proposición de ley. Esta mayoría reforzada se incorpora así al régimen jurídico de la norma, indicando una exigencia de consenso parlamentario que supera al resto de las fuentes de nuestro ordenamiento, excluida la reforma de la Constitución. La ley de armonización, entrando en la categoría de ley como fuente del Derecho, constituye así un subtipo diferenciado de ese tronco común, que no se puede identificar con la ley ordinaria.

ORIENTACIÓN BIBLIOGRÁFICA

AJA, E.: «Normalidad y excepcionalidad en las leyes de relación entre el Estado y las Comunidades Autónomas», RVAP, n.º 7, 1983.

AJA, E. y otros: El sistema jurídico de las Comunidades Autónomas, Tecnos, Madrid, 1985.

ALBERTÍ ROVIRA, E.: «Leyes medida y distribución de competencias: un paso más en la interpretación extensiva de las bases normativas en la jurisprudencia constitucional», REDC, n.º 18, 1986.

BALAGUER CALLEJÓN, F.: «La cláusula de prevalencia del artículo 149.3 y los Estatutos de Autonomía», en RVEA, n.º 4, 1986.

— «Los conflictos normativos entre el Derecho estatal y el Derecho autonómico», RCG, n.º 19, primer cuatrimestre de 1990.

— «Validez y vigencia de las leyes estatales en el territorio nacional», RVAP, n.º 26, 1990.

— «La integración del Derecho autonómico y la aplicación supletoria del Derecho estatal», RAP, n.º 124, 1991.

— Fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, vol. I, 1991; vol. II, 1992.

— «La supletoriedad del Derecho estatal sobre el autonómico en el ordenamiento constitucional español», en J. KRAMER (ed.), Die Entwicklung des Staates der Autonomien in Spanien und der bundesstaatlichen Ordnung in der Bundesrepublik Deutschand, Nomos Verlagsgesellschaft, Baden-Baden, 1996.

— «Las relaciones entre el ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos. Una reflexión a la luz de la regla de supletoriedad», Revista de Derecho Político, n.º 44, 1998.

— «El Estado Autonómico en el contexto de la integración europea. Un comentario a la STC 31/2010, de 28 de junio», en E. ÁLVAREZ CONDE y Cecilia ROSADO VILLAVERDE (dirs.), Estudios sobre la Sentencia 31/2010, de 28 de junio, del Tribunal Constitucional sobre el Estatuto de Autonomía de Cataluña, Instituto de Derecho Público, Madrid, 2011.

BALZA AGUILERA, J., y DE PABLO CONTRERAS, P.: «El Derecho estatal como supletorio del Derecho propio de las Comunidades Autónomas», REDA, n.º 55, 1987.

BARCELÒ, M.: Derechos y deberes constitucionales en el Estado autonómico, Civitas, Madrid, 1991.

BARNÉS, J.: «Una reflexión sobre la cláusula de supletoriedad del artículo 149.3 CE a propósito de la STC 118/1996. ¿Disposición Transitoria o posible instrumento de equilibrio? Normas supletorias como complemento indispensable de las bases, una hipótesis de máxima efectividad de las competencias estatales y autonómicas», REDA, n.º 93, Madrid, 1997.

BAYONA I ROCAMORA, A.: «La evolución del concepto de competencia básica en la doctrina y la jurisprudencia constitucional», REDA, n.º 45, 1985.

BIGLINO, P.: «La cláusula de supletoriedad: una cuestión de perspectiva», REDC, n.º 50, 1997.

CAAMAÑO, F.: «El abandono de lo básico: Estado autonómico y mitos fundacionales. A propósito de la L.O. 1/2000, de modificación de la Ley Orgánica del Tribunal Constitucional», Anuario de Derecho Constitucional y Parlamentario, 12-13, Murcia, 2000-2001.

CANOSA USERA, R.: «Contribución al estudio de la supletoriedad», RVAP, n.º 35, 1993.

DE OTTO, I.: «La prevalencia del Derecho estatal sobre el Derecho regional», 1981, en la recopilación del mismo autor, Estudios sobre Derecho estatal y autonómico, Civitas, Madrid, 1986. En la misma recopilación, «El problema del concepto de bases a partir de la ley de bases de régimen local», 1985.

— Derecho constitucional. Sistema de fuentes, Ariel, Barcelona, 1987.

FERNÁNDEZ, T. R.: «El desconcertante presente y el imprevisible y preocupante futuro del Derecho urbanístico español», REDA, n.º 94, Madrid, 1997.

FERNÁNDEZ FARRERES, G.: «Colisiones normativas y primacía del Derecho estatal», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

FERRANDO BADÍA, J.: «La potestad legislativa de las Comunidades Autónomas», Revista de Estudios Regionales, n.º 7, 1981.

— «Las leyes marco y las leyes de armonización del artículo 150 de la Constitución», en AAVV, Los procesos de formación de las Comunidades Autónomas. Aspectos jurídicos y perspectivas políticas, Granada, 1984.

GARCÍA DE ENTERRÍA, E.: «El ordenamiento estatal y los ordenamientos autonómicos: sistema de relaciones», RAP, n.os 100-102, 1983.

— «Una reflexión sobre la supletoriedad del Derecho del Estado respecto del de las Comunidades Autónomas», REDA, n.º 95, Madrid, 1997.

GARCÍA MORILLO, J.: «La versatilidad de lo básico», RAP, n.º 140, 1996.

GARCÍA TORRES, J.: «La cláusula de prevalencia y el Poder Judicial», en Estudios sobre la Constitución española. Homenaje al profesor Eduardo García de Enterría, Civitas, Madrid, vol. I, 1991.

GARRIDO FALLA, F.: «El desarrollo legislativo de las normas básicas y leyes marco estatales por las Comunidades Autónomas», RAP, n.º 94, 1981.

JIMÉNEZ CAMPO, J.: «¿Qué es lo básico? Legislación compartida en el Estado autonómico», REDC, n.º 27, 1989.

LASAGABASTER HERRARTE, I.: Los principios de supletoriedad y prevalencia del Derecho estatal respecto al Derecho autonómico, Civitas, Madrid, 1991.

— «La interpretación del principio de supletoriedad y su adecuación a los principios constitucionales rectores del Estado de las autonomías», REDC, n.º 55, 1999.

LEGUINA VILLA, J.: «El principio de competencia y la supletoriedad del Derecho estatal», Cuadernos de Derecho público, n.º 2, Madrid, 1997.

LÓPEZ AGUILAR, J. F.: «La aporía constitucional de la supletoriedad del Derecho del Estado», RVAP, n.º 51, 1998.

MONTILLA MARTOS, J. A.: Las leyes orgánicas de transferencia y delegación. Configuración constitucional y práctica política, Tecnos, Madrid, 1998.

— «Los elementos formales en el proceso de producción normativa de lo básico», REDC, n.º 68, mayo-agosto de 2003.

— «La articulación normativa bases-desarrollo al incorporar el derecho europeo en el Estado autonómico», ReDCE, n.º 2, julio-septiembre de 2004.

PEÑARANDA RAMOS, J. L.: «Supletoriedad, delegación legislativa y derogación. A propósito de la Sentencia del Tribunal Constitucional 61/1997, de 20 de marzo, dictada respecto del Texto Refundido de la Ley del Suelo de 1992», Cuadernos de Derecho público, n.º 1, Madrid, 1997.

PÉREZ DE ARMIÑÁN, A.: «Algunas cuestiones sobre la naturaleza y contenido de las leyes previstas en los apartados 1 y 3 del artículo 150 de la Constitución y su relación con los Estatutos de Autonomía», en AAVV, Organización territorial del Estado (Comunidades Autónomas), DGCE/IEF, Madrid, vol. IV, 1984.

PÉREZ ROYO, J.: Las fuentes del Derecho, Tecnos, Madrid, 1984.

PORRAS RAMÍREZ, J. M.: Las reformas estatutarias y el nuevo sistema autonómico de fuentes del Derecho, Civitas, Madrid, 2007.

REQUEJO PAGÉS, J. L.: «El Estado autonómico: ¿un modelo transitorio? La cláusula de supletoriedad del Derecho estatal en la STC 61/1997», Cuadernos de Derecho público, n.º 1, Madrid, 1997.

RODRÍGUEZ DE SANTIAGO, J. M., Y VELASCO CABALLERO, F.: «Límites a la transferencia o delegación del artículo 150.2 CE», REDC, n.º 55, 1999.

SALAS, J.: «Estatutos de Autonomía, leyes básicas y leyes de armonización», RAP, n.os 100-102, 1983.

SÁNCHEZ AGESTA, L.: «Las leyes de armonización», en AAVV, Organización territorial del Estado (Comunidades Autónomas), DGCE/IEF, Madrid, vol. IV, 1984.

SÁNCHEZ BARRILAO, J. F.: «La regla de supletoriedad a propósito de la sentencia del Tribunal Constitucional 61/1997, de 20 de marzo: continuidad y renovación del derecho estatal», REP, n.º 99, 1998.

— «La supletoriedad del Derecho estatal como garantía en la ejecución del Derecho europeo por las Comunidades Autónomas», ReDCE, n.º 1, enero-junio de 2004.

SANTAMARÍA PASTOR, J. A.: Fundamentos de Derecho administrativo, Centro de Estudios Ramón Areces, Madrid, vol. I, 1988.

— Principios de Derecho administrativo, CEURA, Madrid, vol. I, 2000.

TAJADURA TEJADA, J.: La cláusula de supletoriedad del Derecho estatal respecto del Derecho autonómico, Biblioteca Nueva, Madrid, 2000.

TEJEDOR BIELSA, J., La garantía constitucional de la unidad del ordenamiento en el Estado Autonómico: Competencia, prevalencia y supletoriedad, Civitas, Madrid, 2000.

VILLAR EZCURRA, J. L.: «La eficacia territorial de las normas», REDA, n.º 26, julio-septiembre de 1980.